<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="" variant_id="0">§ 1 и 2 причину химических растворов исследовать перед прочими сокровенными химических перемен и явлений причинами за достойное дело почитает автор. </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inter abstrusas Chymicorum phaenomenum causas ea solutionis investigatione digna inprimis esse indicatur, § 1 et § 2. </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 3—6 обыкновенные растворов истолкования, которые на величине и фигуре нечувствительных скважинок и частиц основание свое имеют, отвергает.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vulgaris explicandi ratio in sola pororum et corpusculorum magnitudine et figura quaesita rejicitur, § 3—5.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 7—10 показывает, что растворяющие жидкие материи входят в нечувствительные скважинки растворяемых тел для одного с ними сродства самих оных тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ingressum menstruorum in poros solvendorum fieri ob homogeneitatem materiae ostenditur, § 7—10.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 11 автор намерение свое объявляет. В § 12 полагает за основание своего рассуждения противные перемены, при растворах бывающие, то есть, что крепкие водки горячи становятся, когда в себе металлы разъедают; а напротив того, вода становится холоднее, когда соли в ней растворяются. ~~~ </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Propositum indicatur, § 11 et 12. Phaenomena solutiones comitantia inter se contraria, nempe spirituum acidorum cum metallis incalescentia et aquae cum salibus refrigeratio pro fundamento ponuntur, </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 13—27 показывает, что металлы растворяются в крепких водках от воздуха, который в нечувствительных скважинках металла расширившись, частицы отрывает. ~~~ ~~~</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 13. Metalla aëris vi elastica in poris eorum renata solvi docetur, § 14—27.</se>
    <weight variant_id="1">-0,186469</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 28 и 29 подтверждает сие опытами. </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Veritas experimentis confirmatur, § 28 et 29</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 30—34 толкует явления, бывающие при растворах, и тем теорию утверждает.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">et § 30—34 phaenomenis explicatis ulterius probatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 35—38 математическою выкладкою о ее справедливости удостоверяет. ~~~ </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mathematico calculo denique adstruitur, § 35—38.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 39—47 показывает, что соли растворяются в воде от взаимного вертящихся частиц трения и от смешения растворяющей воды с тою водою, которая в соли содержится. ~~~ </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sales in aqua solvi sola frictione et confusione corpusculorum illius cum aqueis particulis salium ostenditur, § 39—47.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 48 и 49 растворы разделяются на посредственные и непосредственные.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solutiones in mediatas et immediatas dividuntur, § 48 et 49.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0882155</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 50 упоминается о том, как нечувствительные растворенных тел частицы держатся в растворяющем теле.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Suspensarum in menstruo particularum fit mentio, § 50.</se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
</body>
</html>
