<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мужу славнейшему и несравненному Леонарду Эйлеру, заслуженнейшему директору Берлинской королевской академии наук и искусств, выдающемуся математику императорской Петербургской Академии Наук и Королевского ученого общества в Лондоне, Михаил Ломоносов шлет нижайший привет.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Viro celeberrimo atque incomparabili Leonhardo Eulero in Regia Academia Scientiarum atque elegantiorum litterarum Berolinensi meritissimo Directori, atque Mathematico Regio excellentissimo, Imperatoriae Academiae Scientiarum Petropolitanae et Regiae societatis scientiarum Londinensis membro, Michael Lomonosow ~~~ S. ~~~ P.. D.</se>
    <weight variant_id="1">-0,115702</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">Причиной столь длительного перерыва в нашей переписке было сперва то обстоятельство, которое заставило и адъюнкта Котельникова посетить сначала Лейпциг, а затем уже Берлин.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interrupti tam diu litterarum inter nos commertii nulla alia causa primo exstitit praeter eam, quae etiam Adjunctum Kotelnikow ante Lipsiam, tandem a[u]tem Berolinum adire coegit. ~~~ Postea vero diversa prorsus a speculationibus negotia, quae interea temporis tractavi, nullam tulerunt occasionem Те, Vir celeberrime, per lit[t]eras allo quendi.</se>
    <weight variant_id="1">0,290066</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="russian" variant_id="0">В дальнейшем же чуждые теоретической работе занятия, которые я вел в это время, не давали случая письменно побеседовать с вами, славнейший муж.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam per tres annos in tentaminibus Physico-Chymicis ad excolendam colorum scientiam institutis totus fui. ~~~ Nec labor incassum cecidit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00504202</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">В течение трех лет я был весь погружен в физико-химические испытания, предпринятые для разработки учения о цветах. И труд мой оказался не бесплодным, так как кроме результатов, полученных мною при различных растворениях и осаждениях минералов, почти три тысячи опытов, сделанных для воспроизведения разных цветов в стеклах, дали не только огромный материал для истинной теории цветов, но и привели к тому, что я принялся за изготовление мозаик.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quandoquidem praeter ea, quae solutiones et praecipitationes mineralium variae suggerere potuerunt, facta ad tria usque millia experimentorum circa varios colores in vitris producendos non solum amplissimam materiam ad veram colorum theoriam condendam dederunt, verum etiam causa exstiterunt, ut ad opera quadratoria, sive ut vocant mosaica perficienda me accingerem. ~~~</se>
    <weight variant_id="1">0,470146</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="russian" variant_id="0"> Сделанный мною образчик, а именно образ божьей матери, я поднес государыне, когда в 1752 г. праздновалось ее тезоименитство.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Factum specimen, quo imaginem B.. Virginis repraesentavi, obtuli Augustae, cum anno 1752 Nominis illius solemnia celebrarentur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">Он ей понравился, и я был сверх прежнего поощрен.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Placuit: et mihi calcar est additum.</se>
    <weight variant_id="1">0,20625</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">16 декабря того же года, по постановлению Правительствующего Сената, привилегия на производство таких и подобных же работ из цветного стекла была предоставлена на тридцать лет мне одному с запрещением этого всем прочим, и мне было пожаловано 4000 рублей на устройство мастерской.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam die 16.. Dec. anni ejusdem, celsissimi senatus auctoritate concessum est mihi privilegium ejusmodi opera et alia ex vitris coloratis producendi per triginta annos, soli, omnibus aliis exclusis et quatuor millia Rublorum data ad facilitandam constructionem officinae.</se>
    <weight variant_id="1">0,293617</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">А кроме того щедроты государыни превзошли все мои надежды и все заслуги.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Insuper liberalitas Augustae omnem meam spem, omnia merita longe superavit.</se>
    <weight variant_id="1">0,275806</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">16 марта 1753 года всемилостивейшая императрица пожаловала мне в Ингрии 226 крестьян с 9000 югеров (принимая за югер площадь в 80 сажен в длину, 30 в ширину) земли, так что у меня достаточно полей, пастбищ, рыбных ловель, множество лесов, 4 деревни, из коих самая ближняя отстоит от Петербурга на 64 версты, самая дальняя — на 80 верст.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe Martii Mensis die 16 anni 1753 clementissima imperatrix 226 rusticos mihi liberalissime donavit in Ingria, cum novem millibus jugerum (quodlibet 80 saschen longum 30 latum), ut agros, prata et piscationes satis, sylvas ex abundanti habeam. ~~~ Quatuor sunt rura, quorum proximum 64 werstes a Petropoli, remotissimum 80 distat. ~~~</se>
    <weight variant_id="1">-0,14128</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта последняя прилегает к морю, а первая орошается речками, и там, кроме дома и уже построенного стеклянного завода, я сооружаю плотину, мельницу и лесопилку, над которой возвышается самопишущая метеорологическая обсерватория, описание которой будущим летом с божией помощью я опубликую.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc mari adjacet, illud fluviolis alluitur, ubi praeter domum atque officinam vitrariam jam conditam, molem et molendinam frumentariam et serrariam exstruo, supra quam observatorium meteorologicum autographum elevatur, quod descriptum proxima aestate Deo favente publici faciam juris. ~~~</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, вы понимаете, славнейший муж, что я прервал нашу переписку на столь долгий срок не из-за какого-либо охлаждения к Вам.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Jam intelligis, Vir celeberrime, me non alienatione animi tam diu litterarum commertium distulisse.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="russian" variant_id="0">Я ведь всегда очень высоко ценил вашу дружбу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam amicitiam Tuam semper maximi facio.</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, отнеситесь, прошу вас, дружелюбно и снисходительно к моей медлительности в переписке и примите сверх того еще и следующее извинение: я вынужден здесь быть не только поэтом, оратором, химиком и физиком, но и целиком почти уйти в историю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aequo igitur atque amico animo tarditatem litterarum mearum feras, obsecro, atque etiam huic excusationi locum praebeas: nam non solum Poëtam, Oratorem, Chymicum atque Physicum hic agere cogor; verum jamjam in Historicum fere totus abeo.</se>
    <weight variant_id="1">0,298537</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прошедшей весной я провел некоторое время в Москве, ожидая подписи дарственной, и августейшая императрица, удостоив меня милостивейшей беседы, заявила, между прочим, что ей приятно будет, если я напишу моим слогом отечественную историю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Siquidem cum praeterlapso vere Mosquae aliquandiu diversarer, subscriptionem donationis exspectans; et Augustissima Autocrator alloquio suo me clementissime dignaretur, inter alia non ingratum sibi futurum fore significavit, si meo stilo historia patriae consignaretur.</se>
    <weight variant_id="1">0,183264</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, вернувшись в Петербург и составляя недавнюю мою речь, я часто за самой работой ловил себя на том, что душой я блуждаю в древностях российских.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Redux igitur Petropolim, cum nuperam orationem meam conderem, saepe inter opus ipsum me in Rossiacis antiquitatibus mente peregrinantem depraehendi.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому мною пропущено не мало убедительных доказательств того, что верхняя атмосфера при полном спокойствии должна нередко спускаться в нижнюю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc non pauca praetermissa sunt, quibus descensum atmosphaerae superioris in inferiorem continua tranquillitate non raro subsequi debere luculentius assereretur. ~~~ </se>
    <weight variant_id="1">0,290551</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так же точно не коснулся я и многого, что совершенно разрушило бы представление о хвостах комет, состоящих будто бы из паров.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sic multa non attigi, quibus vaporosa cometarum cauda prorsus destrueretur.</se>
    <weight variant_id="1">0,189623</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="russian" variant_id="0">Признаюсь, что оставил я все это и для того, чтобы, нападая на писания великих мужей, не показаться скорее хвастуном, чем искателем истины.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fateor me idcirco potius illa praeteriisse, ne magnorum virorum scripta invadendo sui ostentator viderer potius, quam veritatis scrutator.</se>
    <weight variant_id="1">0,292437</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="russian" variant_id="0">Та же причина давно уже препятствует мне предложить на обсуждение ученому свету мои мысли о монадах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec ipsa ratio jam longo tempore prohibet, quominus meditationes meas de monadibus erudito orbi proponam discutiendas.</se>
    <weight variant_id="1">0,233721</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хоть я твердо уверен, что это мистическое учение должно быть до основания уничтожено моими доказательствами, однако я боюсь омрачить старость мужу, благодеяния которого по отношению ко мне я не могу забыть;8 иначе я не побоялся бы раздразнить по всей Германии шершней-монадистов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis enim mysticam fere illam doctrinam funditus everti argumentis meis debere confidam; viri tamen, cujus erga me officia oblivisci non possum, senectutem aegritudine animi affigere vereor; alias crabrones monadicos per totam Germaniam irritare non perhorrescerem.</se>
    <weight variant_id="1">0,293617</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прощайте, несравненный муж, и не оставляйте меня вашим благоволением и дружбой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vale, vir incomparabilis, favoremque et amicitiam Tuam erga me continuare non desiste.</se>
    <weight variant_id="1">0,274286</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="russian" variant_id="0">Петербург 12/23 февраля 1754 г.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dabam Petropoli die 12/23 Febr. ~~~ 1754</se>
    <weight variant_id="1">7,56</weight>
  </para>
</body>
</html>
