<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="russian" variant_id="0">ВСТУПЛЕНИЕ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">PRAEFAMEN</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обозревать выгоды, принесенные человеческому роду искусством мореплавания, путем их исчисления — это то же, что выйти в широкое море, слушатели.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Emolumenta humano generi studio navigandi parta numerando percensere est vastum ingredi pelagus, Auditores.</se>
    <weight variant_id="1">0,20625</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="russian" variant_id="0">О них дают красноречивейшее свидетельство ведущиеся с древних времен до нашего века столькими народами и племенами сношения по открытому морю и взаимный обмен благами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ab antiquis inde temporibus in nostra usque saecula tot gentium ac populorum aperto mari celebrata commercia et reciproca bonorum communicatio luculentissimum illorum perhibent testimonium.</se>
    <weight variant_id="1">0,254483</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">А сколько и сколь значительных доказательств этого дали в наш век дальние плавания к гостеприимным берегам Индий!</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nostri autem aevi longinquae navigationes ad hospitalia Indiarum littora quot et quanta ejusdem rei dedere documenta!</se>
    <weight variant_id="1">0,284694</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо с тех пор, как отважным усердием испанцев и португальцев был раскрыт неизведанный дотоле океан и стал доступен остальным народам Европы, неизмеримо возросли богатства обладающих портами берегов, откуда, разливаясь по всем направлениям, они увеличили доходы подданных, сокровища и мощь государей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Postquam enim Hispanorum atque Lusitanorum periculosa Industria intentatus antea Oceanus est reclusus patuitque reliquis tandem Europae gentibus, immensum quantum crevere portuosorum littorum opes, quae inde quaquaversum diffusae auxerunt privatorum quaestus, Principum thesauros et potentiam.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">Превосходно содействовал благополучию жителей Европы этот широкий доступ к приобретению богатств на восходе и закате солнца, раскрывшийся благодаря мореплаванию.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Equidem praeclare actum est cum Europae incolis, quibus hic tantus aditus ad comparandas ad ortum et occasum Solis divitias patefactus est navigationis beneficio.</se>
    <weight variant_id="1">0,293617</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">Однако часто бывает, что докучность пути уничтожает чуть ли не всю отраду приобретания; и более того, иногда вместе обрываются и надежда на прибыль, и жизнь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Verum tamen saepe contingit ut itineris taedia prope omnem voluptatis sensum, ex quaestu oriundum, extinguant; imo quandoque spes lucri cum vita abrumpatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,295522</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">Быть гонимым ударами свирепствующего моря, страдать от зноя, жажды, голода, изнуряться лихорадками, встречать смертоносную заразу и даже безумию подвергаться, не зная притом верного прибежища и отдохновения в каком-либо порте, — это то же, что при жизни соприкасаться со смертью.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Agitari saevientis impetu maris, aestu, siti, fame premi, febribus absumi, contagio pestifero infici, atque adeo in delirium rapi, nec interea portus alicujus refugium et solamen certo scire, est fere inter defunctos vitam agere.</se>
    <weight variant_id="1">0,233333</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">Почти все эти бедствия проистекают от ненадежности мореплавания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnia prope haec mala ab incertitudine navigationis proficiscuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,284483</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому оно от века считалось заслуживающим разработки; в наше же время все усилия приложили к тому опытнейшие в астрономии и мореходной науке мужи, и дело преуспело уже настолько, что многое, казавшееся ранее недоступным, ныне является превзойденным и простым и с пользою претворяется в жизнь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quae quidem ab omni aevo excolenda existimatur; nostra tamen tempestate omnem moverunt lapidem viri in astronomia et scientia navigandi peritissimi, quo jam res eo deducta est, ut multa, quae ante hac inaccessa esse viderentur, nunc superata et plana spectentur, cum fructu in usum vocentur.</se>
    <weight variant_id="1">0,296386</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="russian" variant_id="0">И такие честь и польза выпали нашему веку преимущественно оттого, что обещанные государями высокие награды возбудили всё внимание ученых и мастеров дела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Id autem honoris et utilitatis inde praecipue nostris saeculis obtigit, quod promissa a principibus amplissima praemia omnem attentionem eruditorum et artificum excitarint.</se>
    <weight variant_id="1">0,257143</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому, хотя может показаться, что я повторяю уже сделанное, если я попытаюсь нечто прибавить к таким достижениям, тем не менее я поступил, как искатели золотоносных жил, которые иногда вопреки всякой вероятности питают сладостную надежду и, однако, не всегда в ней обманываются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis itaque actum egisse videri possim, si quid tantis productis superaddere tentaverim; nihilominus tamen feci, quod solent metallicarum scrutatores venarum, qui praeter omnem veri similitudinem quandoque dulci spe aluntur; nec tamen semper ea frustrantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,282895</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, отбросив всякое сомнение, я изложу всё, что по этому предмету думал, нашел, изобрел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco omni dubio deposito, quid quid hac in re cogitavi, inveni, produxi, depromam.</se>
    <weight variant_id="1">0,283784</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как известно, положение корабля в море определяют двумя различными способами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Duobus, ut notum est, et quidem inter se diversis modis situs navium supra mari quaeri solet.</se>
    <weight variant_id="1">0,256522</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="russian" variant_id="0">По первому способу широта определяется измерением высоты какого-либо светила, а долгота сравнением времени, найденного на меридиане корабля, со временем на первом меридиане.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primo latitudo ex altitudine alicujus sideris, longitudo vero per comparationem temporis in meridiano navis inventi cum tempore meridiani primi.</se>
    <weight variant_id="1">0,238583</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="russian" variant_id="0">По второму способу долгота и широта места нахождения корабля определяется одновременно, исходя из направления корабля, указываемого компасом, и скорости корабля, измеряемой лагом или выводимой из числа, величины и расположения парусов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundo quum per directionem navis iuxta ductum acus magneticae, perque celeritatem funiculo dromometrico, aut numero, magnitudine et dispositione velorum indicatam longitudo simul et latitudo loci, ubi versatur navis, aestimatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,294089</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первый способ применим только при ясном небе, а второй — при любой погоде.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prior methodus sereno tantum coelo, posterior omni tempestate in usum adhiberi potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,238095</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но сколь многими и значительными трудностями обременен каждый из них, более чем достаточно известно тем, кто испытал силы своего ума в изобретении средств устранить эти трудности, и тем, кто пытался применить их к действию.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Utraque autem quot et quantis prematur difficultatibus, illis plus satis innotuit, qui in modis ad amoliendas illas inveniendis ingenii vires sui experti, quique in usum vocare easdem annisi aunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,260947</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="russian" variant_id="0">Перечислю их здесь вкратце, чтобы яснее представить план настоящего труда и достигнутые мною в этом деле успехи, каковы бы они ни были.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Singulas hic brevi persequor, ut ipsius opusculi ordo, successusque mei hac in re quanticunque sint, distinctius ob oculos ponantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="russian" variant_id="0">При ясной погоде, как сказано, прежде всего ищут широту места по высоте светил над горизонтом; затем из разности высот двух светил или высот одного светила, отделенных данным промежутком времени, выводится время на меридиане корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Suda tempestate solet, ut dictum est, inprimis quaeri loci latitudo ex altitudine siderum supra horizontem; deinde ex diversa altitudine duorum, vel ejusdem sideris, interjecto tempore dato, deducitur tempus in meridiano navis.</se>
    <weight variant_id="1">0,295455</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для наблюдений этого рода ныне с удобством применяется английский зеркальный квадрант, при помощи которого остроумнейший изобретатель научил сводить звезды с неба.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad observationes hujusmodi commodo jamnum adhibetur quadrans Anglicanus catoptricus, quo ingeniosissimus inventor docuit astra deducere coelo.</se>
    <weight variant_id="1">0,2625</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="russian" variant_id="0">Определив широту и время в месте нахождения корабля, находят долготу, для чего применимы два различных способа, один — механический, другой — астрономический.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cognita latitudine atque tempore in loco navis investigatur denique longitudo, et quidem duabus viis inter se diversis. ~~~ Altera est mechanica, astronomica altera.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00543478</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этот последний ведет к познанию разности меридианов сравнением положения светил, тот — наблюдением возможно более точных часов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec comparatione situs astrorum, illa fidelissimo, quam fieri potest, horologio ad meridianorum differentiam cognoscendam ducit.</se>
    <weight variant_id="1">0,289286</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="russian" variant_id="0">Неудобства и трудности, которым подвержен этот способ, заключаются в следующем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Incommoda atque difficultates quibus haec methodus obnoxia est, in his consistunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,291549</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хотя Гадлеев квадрант позволяет при наблюдении высот светил устранить воздействие колебаний корабля, возбуждаемых морским волнением, но только тех, которые направлены к наблюдаемому светилу; а те, которые им перпендикулярны, будучи направлены в стороны от наблюдателя, устранены им быть еще не могут.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quadrans Hadleianus quamvis apte ad altitudines siderum adhibeatur observandas, ut oscillationes navis agitatae fluctibus eludantur, eae nimirum, quae observandum sidus versus tendunt; illae autem, quae his perpendiculares fiunt, ad latera observatoris, nondum evitari eodem possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,2856</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вследствие этого расстояние между светилом и горизонтом определяется без достаточной точности.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo fit, ut accurata horizontis et sideris distantia non satis certo determinetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,245833</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, непостоянство горизонта, происходящее от изменений рефракции, и недостаточная его видимость в ночное время или при наличии облачности делают наблюдения еще менее точными.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique horizontis ex varia refractione inconstans altitudo, et noctu, vel nebulis in eo oberrantibus male disterminatus conspectus incertas adeo reddunt observationes.</se>
    <weight variant_id="1">0,281879</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким образом, вследствие ошибок, допущенных в определении широты и времени, возникает (особенно, когда та и другая совпадают по направлению) значительная разность между наблюденной и истинной долготой, которая делает место нахождения корабля весьма сомнительным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc fit, ut ex erroribus in latitudine et tempore commissis insignis differentia (praesertim cum in unum conspirent) longitudinis verae a computata exoriatur et locum navis reddat admodum dubium.</se>
    <weight variant_id="1">0,190588</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому я постарался, оставив ненадежный и смутный горизонт, найти другой способ, гораздо более верный и притом допускающий более частое применение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco operam dedi, ut incerto et confuso horizonte misso aliam methodum tutiorem multo, eamque frequentius usurpandam investigarem.</se>
    <weight variant_id="1">0,269492</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для определения времени на первом меридиане лучшим средством, заслуживающим предпочтения перед всяким выведением из сравниваемых между собой положений светил, считаются морские часы такого качества, чтобы они за большой промежуток времени давали отклонение лишь в несколько секунд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad determinandum tempus meridiani primi optimum esse medium censetur, omnibusque ex comparato siderum situ deductionibus praeferendum horologium nauticum, ejus indolis, ut magno temporis intervallo paucis minutis secundis aberret.</se>
    <weight variant_id="1">0,236765</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="russian" variant_id="0">Часы с маятником менее всего выносят толчки морского волнения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Oscillatoria horologia impetus agitati maris minime omnium ferunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="russian" variant_id="0">Автоматически движимые пружинами справедливо предпочитаются прочим.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Elateribus mota automata reliquis anteponenda jure existimantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,279661</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="russian" variant_id="0">И хотя то, чего достигла Великая Британия в этом искусстве, по молве весьма совершенно, но так как здесь оно остается неизвестным, то позволительно мне опубликовать собственные попытки, как бы они ни были недостаточны, давая только идею морских часов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quidquid autem magna Britannia hoc in artificio praestiterit, quamvis maxime adaequatum fama perhibetur; cum hic tamen non sit cognitum, licet mihi propria tentamina publici juris facere, utut imperfecta, quae ideam horologii marini tantummodo exhibent.</se>
    <weight variant_id="1">0,291628</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="russian" variant_id="0">Далее, по моему мнению, в тот путь, который ведет к познанию долготы через сравнение положений светил, не представляется намного уступающим другому упомянутому, так как обладает даже некоторыми преимуществами перед ним.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro mea quidem sententia illa etiam via, quae comparatione situs siderum ad cognitionem longitudinis ducit mox dictae multum postponenda esse non videtur; cum etiam quibusdam prae illa gaudeat praerogativis.</se>
    <weight variant_id="1">0,285165</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="russian" variant_id="0">Действительно, хотя морские часы, обладающие требуемыми качествами, несут свою службу без трудных наблюдений светил и без утомительных вычислений, тем не менее хрупкость тонкого устройства не может быть свободна от опасности расшатывания, ведущего к неравномерности вращения колес,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etsi enim postulatis praeditum dotibus marinum horologium absque difficili observatione siderum, sine taedioso calculo officium suum praestet; nihilominus tamen tenuis structurae fragilitas non omni suspicione luxationis et inde incerti circuitus rotarum libera esse potest:</se>
    <weight variant_id="1">0,298608</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="russian" variant_id="0">тогда как вечные движения светил ставят вне всякого сомнения непоколебимую точность определяемого времени, лишь бы только их положение было установлено частыми и точнейшими наблюдениями при помощи истинной теории.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">cum e contrario aeterni siderum motus inconcussam certitudinem quaesiti temporis extra omne dubium ponere queant, dummodo situs illorum ex vera theoria frequentissimis et accuratissimis observationibus stabiliatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, требующиеся морские часы не могут быть построены искусством каждого мастера и приобретаемы на средства каждого моряка, так как их мало и они дороги; инструменты же, требующиеся для наблюдения положения светил, можно будет приобрести с меньшими затратами — те именно, которые я описываю ниже.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique desiderata horologia marina non cujuslibet artificis industria construi, nec uniuscujusque nautae sumptibus parari poterunt, pauca scilicet numero, nec parum pretiosa; instrumenta, vero quae ad observandum siderum situm requiruntur, faciliore artificio constructa, minori sumptu parabuntur;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00600962</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="russian" variant_id="0">И хотя морские часы обозначают отдельные моменты времени в непрерывной последовательности, а положения светил не всегда доступны наблюдению, особенно когда близкие планеты находятся в лучах Солнца, однако этот недостаток, который не так часто обнаруживается, возмещается многочисленностью наблюдений, которые не только взаимно исправляют себя, увеличивая достоверность результата, но и вскрывают ошибки самих часов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ea nempe, quae infra describe Quamvis vero marinum horologium haud interrupto ordine singula temporis momenta indicat; siderum autem situs non semper observandi praesto sunt, praesertim ubi vicini planetae in solis versantur radiis; verum tamen hunc defectum, qui non ita saepe contingit, resarcit multitudo observationum, quae non solum semet ipsas mutuo corrigunt et augent rei certitudinem; verum etiam horologiorum ipsorum errores detegunt.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но это станет яснее, когда будет по ходу дела изложено в своем месте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed de his re ipsa loco suo expositis clarius constabit.</se>
    <weight variant_id="1">0,2375</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вот уже наступает облачная погода, похищает от взора Солнце и другие светила, делает бесполезными все астрономические инструменты, а без них и отборнейшие часы ни к чему не служат.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Jam vero nebulosa ingruit tempestas, rapit solem et reliqua sidera ex conspectu, inutilia reddit omnia astronomica organa, atque adeo sine illis exquisitissima horologia frustra sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,288312</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между тем корабль, гонимый натиском бури, течениями, отклоняется от намеченной цели, ускоряется его бег сопутствием моря и замедляется противодействием, или силою его оттесняется по боковым направлениям.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea navis pellitur procellae impetu, detorquetur fluctibus a scopo proposito, acceleratur cursus secundo mari, retardatur contrario, vel ad laterales plagas vi illius urgetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,260127</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="russian" variant_id="0">Бросаемый так иногда целыми неделями, как может знать кормчий, где надо искать порты, где избегать мелей, утесов, неприступных крутизнами берегов?</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Per septimanas quandoque sic jactatus qui scire potest nauclerus, ubi quaerendi sint portus, ubi evitanda brevia, scopuli, inaccessa praecipitiis littora?</se>
    <weight variant_id="1">0,28125</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, мореплавателям для устранения этих трудностей надо выдумать другие инструменты, ибо мало, к сожалению, изобретено таких, которые годны к употреблению, и еще меньше таких, которые вошли в употребление;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alia itaque excogitanda erunt navigantibus ad has difficultates amoliendas instrumenta, quae, quod dolendum, pauca usibus apta adinventa, pauciora adhuc, quae usu sunt recepta;</se>
    <weight variant_id="1">0,257634</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="russian" variant_id="0">хотя они и представляются более необходимыми, ибо при покрытом тучами небе обычно яростнее свирепствуют бури, ближе предстоят опасности.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">quamquam magis necessaria esse videntur: cum nubilo coelo sueverint atrocius saevire procellae, propius instare pericula.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="russian" variant_id="0">Размышляя обо всем этом, я, сколько мог, устремил силы ума на изобретение новых средств, которые могли бы отвратить столько невзгод, и, думаю, что не вовсе обманулся в своих устремлениях.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Id omne mecum reputans, quantum ad potui, intendi animi vires ad excogitanda nova remedia, quibus tot incommoda averti possent; nec me voto prorsus excidisse puto.</se>
    <weight variant_id="1">0,257143</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="russian" variant_id="0">Я усмотрел два рода таких средств.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Duplicis autem generis illa esse animadverti.</se>
    <weight variant_id="1">0,19</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для первого требуются тщательно разработанные согласно теории инструменты, которые могли бы применяться после небольшого практического испытания; к этому роду принадлежат самопишущий компас, также дромоскоп, киматометр и салометр, которые в своем месте описаны и объяснены.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alterum requirit instrumenta secundum theoriam optime elaborate, quae modico praeeunte examine practico usurpari possint; cujusmodi sunt Amussium autographum, item Dromoscopium, Cymatometrum et Salometrum, quae suo loco describuntur et explicantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,272851</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="russian" variant_id="0">Другой род требует еще долгого опыта, требует трудов и бдений мореплавателей, остроумного прилежания физиков и математиков.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alterum vero genus longam adhuc experientiam postulat, postulat labores et vigilias nautarum, ingeniosas Physicorum et Mathematicorum lucubrationes.</se>
    <weight variant_id="1">0,233945</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="russian" variant_id="0">Состоит же он в истинной, основанной на надежных наблюдениях теории морских течений и явлений магнитной стрелки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Consistit autem in vera theoria fluxuum maris et phaenomenorum acus magneticae, fidis observationibus fundata.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="russian" variant_id="0">Подробности я по мере сил излагаю в третьей части этого труда, об ученом мореплавании, которую препоручаю всем, помня упрек Плиния: „Несчетное множество плавает по открытому морю, где только оно есть, и к гостеприимному пристанищу всех берегов, но ради прибыли, а не ради науки; и слепой, устремленный только к стяжанию ум не помышляет, что самую эту прибыль наука может сделать более безопасною“.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Singula pro virili persequor in tertia parte hujus opusculi, de erudita navigatione, quam omnibus navigandi studiosis, increpante Plinio, commendo: „Immensa multitudo, aperto quodcunque est mari, hospitalique littorum omnium appulsu navigat, sed lucri non scientiae gratia; nec reputat caeca mens et tantum avaritiae intenta id ipsum scientia tutius posse fieri“.</se>
    <weight variant_id="1">0,279114</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="russian" variant_id="0">ЧАСТЬ ПЕРВАЯ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">PARS PRIMA</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="russian" variant_id="0">О НАХОЖДЕНИИ ДОЛГОТЫ И ШИРОТЫ ПРИ ЯСНОМ НЕБЕ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE LONGITUDINE ET LATITUDINE SUDO COELO INVENIENDA</se>
    <weight variant_id="1">0,244737</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава I</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput I</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="russian" variant_id="0">ОБ ОПРЕДЕЛЕНИИ ВРЕМЕНИ НА МЕРИДИАНЕ КОРАБЛЯ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE TEMPORE DETERMINANDO IN MERIDIANO NAVIS</se>
    <weight variant_id="1">0,292105</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="" variant_id="0">§ 1</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 1</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="russian" variant_id="0">При ясной погоде днем Солнце, а ночью неподвижные звезды предоставляют возможность найти широту места и определить время на меридиане корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sereno tempore interdiu sol, noctu vero stellae fixae sese offerunt ad inveniendam latitudinem loci et ad tempus in meridiano navis determinandum.</se>
    <weight variant_id="1">0,292742</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что касается дневных наблюдений для этой цели, то видимый горизонт бывает явственен, если чиста та сторона неба, где находится Солнце, а поверхность моря возмущена волнением, однако непостоянство рефракции делает его неверным, преимущественно потому, что луч от видимого горизонта простирается только сквозь часть атмосферы, а исходящий от звезды пронизывает всю атмосферу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quantum ad diurnas pro hoc scopo observationes attinet, horizon apparens distinctissimus quidem est, si quando cardo coeli, in quo Sol versatur, purus est, et superficies maris exasperatur fluctibus; tamen refractionis inconstantia reddit illum infidum, eo praesertim, quod radius ab horizonte visibili extendatur duntaxat per partem atmosphaerae; a stella vero emanans totam atmosphaeram trajiciat.</se>
    <weight variant_id="1">0,278769</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда представляется едва ли возможным свести к определенным законам изменчивую разность рефракций.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Unde variabilis refractionum differentia ad certas leges vix cogi posse videtur.</se>
    <weight variant_id="1">0,219718</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="russian" variant_id="0">Однако так или иначе найденных этим способом широт будет достаточно для использования, которое вскоре укажем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Verum tamen sufficient hac via inventae utcunque latitudines in usum, qui mox indicabitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,235443</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="" variant_id="0">§ 2</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 2</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="russian" variant_id="0">А так как ночью горизонт, помимо своего непостоянства, еще и вследствие темноты неясен и плохо различим, то я решил вернее определять время на меридиане корабля По положению неподвижных звезд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum vero noctu, praeter inconstantiam suam horizon, ob tenebras etiam incertus et minime distinctus sit; statui apud me ex fixarum situ certius tempus in meridiano navis determinare.</se>
    <weight variant_id="1">0,284713</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо часто случается, что неподвижные звезды достигают одной и той же вертикальной линии в один и тот же момент времени; наблюденное при этом их положение покажет время на меридиане корабля, несмотря на темноту и неверность горизонта.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe saepe contingit, ut stellae fixae eandem lineam verticalem attingant eodem puncto temporis, quarum ejusmodi situs observatus neglecta obscuritate et incertitudine horizontis tempus in meridiano navis indicabit.</se>
    <weight variant_id="1">0,289063</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="russian" variant_id="0">Подобным же образом весьма часто бывает, что звезды наблюдаются на одной высоте, и тогда из их положения может быть выведено то же самое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Non absimili modo frequentissime usu venit, ut stellae in eadem altitudine adpareant, ex quarum situ idem deduci poterit.</se>
    <weight variant_id="1">0,268571</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но так как предыдущий способ показался более легким, то на его объяснение здесь обращено всё внимание.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quoniam vero prior modus facilior est visus; in eo explicando omnis hic cura adhibetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,248</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="" variant_id="0">§ 3</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 3</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для наблюдения звезд на одних и тех же вертикальных кругах я придумал инструмент такого рода (фиг.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Instrumentum ad observandas stellas in iistem circulis verticalibus hujusmodi excogitavi (fig.</se>
    <weight variant_id="1">0,296429</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="russian" variant_id="0">I).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">I).</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="russian" variant_id="0">Построить равновесие из латунных пластинок, сделанных в форме параллелограммов a, b, c, способом, не очень отличающимся от того, который применяется для подвешивания компасов, но строенных так, чтобы их противоположные стороны, свободно вращаясь вокруг осей dd, ee могли наклоняться, сохраняя параллельное к горизонту положение: расположение, предназначенное для того, чтобы уравновесить колебание инструмента в стороны от наблюдателя (колебание, перпендикулярное по отношению к этому, устраняется расположением зеркал).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Construatur aequilibrium ex orichalceis laminis. in forma parallelogrammorum a, b, c, fabrefactis, non multum absimili ratione, quam solent adhiberi ad amussia magnetica suspendenda, sed triplicatis, ita ut latera eorum opposita libero motu ad situm parallelum cum horizonte servandum inclinari possint circa axes dd, ee, versatilia: eum in finem sic aptata, ut instrumenti nutatio ad latera observatoris eludi possit (huic nutationi perpendicularis dispositione speculorum removetur).</se>
    <weight variant_id="1">0,459793</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо хотя aa будет следовать за колебаниями корабля, bb будет оставаться гораздо спокойнее, а cc едва будет ощущать колебания, оставаясь в положении, почти параллельном с горизонтом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et enim quamvis aa nutationes navis sequetur; tamen bb multo quietior manebit; cc autem vix illas sentiet, cum horizonte in situ parallelo fere permanens.</se>
    <weight variant_id="1">0,603182</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="russian" variant_id="0">В этом параллелограмме укрепить две пластинки h и l на одинаковом расстоянии от осей в обе стороны, а между ними установить два плоских металлических зеркала: неподвижное N, наклоненное на 45 градусов к параллелограмму, и P, вращающееся вокруг горизонтальных осей rs (фиг. I, II).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In hoc parallelogrammo firmentur duae laminae h et l, ab axibus ad utramque partem aequali distantia, inter quas aptentur duo specula plana metallica: N immobile 45 gradus ad parallelogrammum inclinatum, et P versatile circa axes rs horizontales (fig. I, II).</se>
    <weight variant_id="1">1,27488</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="russian" variant_id="0">К этому может прикрепляться астрономическая труба TT (фиг. III) такой величины, чтобы с ней можно было обращаться без ощутительного неудобства.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">His adaptari potest tubus Astronomicus TT (fig. III), ejus magnitudinis, ut sine sensibili incommodo tractari possit.</se>
    <weight variant_id="1">0,603571</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для придания зеркалу P положения, доступного лучам верхней звезды, употребить бесконечный винт k, прикрепленный к полукругу M, который разделен на градусы, дающие меру раскрытия для приведения двух звезд, наблюдаемых на одном и том же вертикальном круге.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad speculi P situm radiis stellae superioris exponendum adhibeatur cochlea infinita k, ad semicirculum M aptata, in gradus divisum, qui mensuram praebebunt aperturae, ad contrahendas duas stellas, in eodem circulo verticali observandas.</se>
    <weight variant_id="1">0,46143</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="" variant_id="0">§ 4</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 4</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наблюдение двух звезд на одном и том же вертикальном круге производится следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Observatio duarum stellarum in eodem circulo verticali instituatur sequenti modo.</se>
    <weight variant_id="1">0,275342</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="russian" variant_id="0">Зеркало P при помощи бесконечного винта k устанавливается с другим зеркалом N в том положении, какого требует угол, измеряемый дугой между двумя наблюдаемыми звездами, которая определяется по каталогу неподвижных звезд и может быть отложена на полукруге, расширяясь и смыкаясь по мере надобности посредством бесконечного винта.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Speculum P ope cochleae infinitae k constituatur cum altero speculo N in eo situ, ut requirit angulus, cujus mensura est arcus inter duas stellas observandas constitutus dimidius, ex catalogo fixarum inveniendus, qui juxta semicirculum, quantum opus est, aperiri et contrahi cochlea infinita apprime potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,478491</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="russian" variant_id="0">Снарядив инструмент таким образом и направив его на звезды (в такое время, когда они вот-вот подступят к одному и тому же вертикальному кругу), мы увидим их на одной и той же высоте или на едва отличающихся друг от друга высотах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aptato sic instrumento et ad sidera directo (eo nempe tempore, quo jam jam ad eundem circulum verticalem accedunt) apparebunt illa in eadem, vel vix aliquid differente altitudine.</se>
    <weight variant_id="1">0,227922</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="russian" variant_id="0">И как только одна нависнет над другой в такой близости или совсем совпадет с ней в одной точке, подав знак, отметить время до морским часам или (если тотчас потом станешь определять разность времени на первом меридиане по астрономическим наблюдениям) по карманным с секундами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et quam primum unum alteri tanta vicinitate imminet, aut prorsus in idem punctum coincidit; tempus ad horologium marinum vel (si statim posthac differentiam temporis in primo meridiano per observationes astronomicas determinare instituis) ad portatile, minutis secundis instructum, dato signo indicabis.</se>
    <weight variant_id="1">0,261702</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если же слишком сильные колебания корабля, несмотря на равновесие инструмента и корабельной обсерватории, произведут боковые колебания, вследствие чего звезды горизонтальным движением будут одна с другой сближаться и расходиться, то надо будет заметить, когда звезда, видимая в зеркале, коснется истинной звезды, видимой непосредственно, и затем после нескольких колебаний сблизится с ней в последний раз.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Si autem vibrationes navis nimium fortes, invito instrumenti et observatorii nautici aequilibrio, oscillationes laterales producant, indeque sidera motu horizontali sibi mutuo occurrant retrocedantque; animadvertendum erit, quando stella in speculo visa attingit stellam veram directe visam, deinde post aliquot nutationes ad eandem ultimo accedet.</se>
    <weight variant_id="1">0,254072</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="russian" variant_id="0">Промежуток времени, отмеченный между этими двумя пределами, разделенный на две равные части и сложенный со временем первого схождения звезд, укажет истинное время нахождения звезд на одном и том же вертикальном круге.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tempusculum inter haec duo extrema observatum in duas partes aequales divisum atque tempori ad primum stellarum coitum additum indicabit verum tempus situs stellarum in eodem circulo verticali.</se>
    <weight variant_id="1">0,264286</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="" variant_id="0">§ 5</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 5</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для подобных наблюдений я пытался применить английский квадрант, который я называю двойным вследствие двоякого движения большего зеркала; коснусь кратко того, что я здесь прибавил.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quadrantem Anglicanum tentavi ad observationes non absimiles applicare, quem duplicatum causa duplicis motus speculi majoris appello; quidque hac in re addidi, breviter perstringam.</se>
    <weight variant_id="1">0,296203</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="russian" variant_id="0">Большее зеркало P (фиг. IV), которое обыкновенно прикрепляется к линейке RR и, будучи к ней перпендикулярно и двигаясь вместе с ней по дуге под определенными углами, приводит звезды к горизонту, надо скрепить с осью A, с тою целью, чтобы звезды и в боковом направлении могли им приводиться к одному и тому же вертикальному кругу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Speculum majus P, (fig. IV), quod alias regulae RR affixum illi perpendiculariter adhaeret, et cum ea juxta arcum motum certis angulis stellas ad horizontem deducere solet, affigatur axi A: eo consilio, ut stellae a latere quoque in eundem circulum verticalem illo contrahi possint.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="russian" variant_id="0">А именно, при повороте зеркала P вокруг оси A звезда r [фиг. V] достигнет вершины угла t.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nempe verso speculo P motu circa axem A, stella r (fig. V) attinget verticem anguli t.</se>
    <weight variant_id="1">0,773913</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, при подобающем движении стержня или линейки RR (фиг. IV) звезда r (фиг. V) опустится из точки t до звезды s, и по данному знаку отмечается время.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tandem moto, ut decet, radio seu regula RR (fig. IV) stella r (fig. V), descendet ex puncto t ad stellam s, et tempus dato signo indicabitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,504878</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="russian" variant_id="0">Деления на дуге покажут градусы разности возвышения звезд над горизонтом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Gradus diversae altitudinis stellarum supra horizontem divisio in arcu BB ostendet.</se>
    <weight variant_id="1">0,258462</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, вычислением можно определить время, в которое наблюденные на данной широте звезды находятся в таком положении.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique per computum investigari potest tempus, quo in data latitudine observatae in tali situ stellae reperiuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,288119</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="" variant_id="0">§ 6</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 6</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="russian" variant_id="0">Боковые качания произведут колебания сведенных указанным способом звезд, до некоторой степени устранимые корабельным равновесием; и приложив старание к наблюдению первого сближения звезд в их видимом движении, а также последнего соприкосновения после нескольких противоположных движений, разделением пополам промежутка времени и прибавлением половины к тому времени, которое прошло до первого сближения, можно будет таким же образом определить час на корабельном меридиане.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Agitationes laterales in contractis dicto modo stellis producunt oscillationes quae nautico aequilibrio utcunque averti possunt; adhibitaque cura in observando primo accessu motus stellarum obvii, ut et post aliquot reciprocationes ultimo appulsu, divisio temporis bifariam et dimidii additio ad id, quod ante primum erat accessum, simili modo indicabit horam in meridiano navis.</se>
    <weight variant_id="1">0,221818</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="" variant_id="0">§ 7</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 7</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="russian" variant_id="0">И хотя бы при употреблении описанного (§ 3) инструмента от наблюдателя ускользнуло одно-другое колебание при первом взаимном сближении звезд или при их последнем расхождении, все же, так как любое колебание параллелограммов, а тем самым и зеркал длится едва секунду, то, повидимому, возникающая ошибка не превысит или едва превысит 4 секунды, даже при довольно сильном колебании.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis autem in usu instrumenti (§ 3) descripti una vel altera oscillatio in primo mutuo accessu stellarum, aut ultimo decessu elabatur observatori; tamen cum oscillatio quaelibet parallelogrammorum, adeoque et speculorum vix minutum secundum durat; error in tempore ultra 4 minuta secunda oriri vix aut ne vix quidem posse videtur, etiam satis valida agitatione.</se>
    <weight variant_id="1">1,00976</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="russian" variant_id="0">А такие сотрясения корабля, которые уже грозят кораблекрушением и выбивают у наблюдателя инструмент из рук и надежду из сердца, никоим образом не допустят и самых грубых наблюдений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vibrationes vero navis, quae jam naufragium minantur, ac observatori machinam e manibus et spem ex animo excutiunt, nulla ratione observationes vel rudissimas permittent.</se>
    <weight variant_id="1">0,285906</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="" variant_id="0">§ 8</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 8</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для умаления скуки точного разделения целого квадранта и для достижения большей его точности предлагаю следующее средство.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad minuendum autem taedium accuratae divisionis totius quadrantis, et ad majorem illius exactitudinem acquirendam hoc medium commendo.</se>
    <weight variant_id="1">0,269444</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как можно точнее разделить металлическую дугу на девять равных частей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dividatur arcus metallicus in novem partes aequales, quam accuratissime fieri potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,232258</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="russian" variant_id="0">Затем приделать металлическую пластинку LL (фиг. VI), разделенную на 10 градусов, так, чтобы деление в десять градусов на пластинке в точности соответствовало девятой части квадранта.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique aptetur lamina metallica LL (fig. VI), in 10 gradus divisa ita ut divisio decem graduum in lamina LL respondeat ex amussi nonae parti quadrantis.</se>
    <weight variant_id="1">0,671815</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда получится, 1) что, так как одно и то же всегда равно само себе, то одно и то же деление всех 90 градусов будет не только равномерным, но вполне тождественным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc fiet 1) ut cum idem sit sibi semper aequale, eadem divisio omnium 90 graduum non solum aequabilis, verum adeo ea ipsa sit.</se>
    <weight variant_id="1">1,71226</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) Труд и усердие, которые требуются на 90 градусов, с бо́льшим успехом могут быть обращены на более точную обработку десяти.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) Labor et industria, quae ad 90 requiruntur in 10 accuratius elaborandos meliori cum seccessu adhiberi possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,605782</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, приладить линейку или стержень, чтобы он посредством бесконечного винта C и колес SS мог двигаться по пластинке LL; прикрепив пластинку как можно точнее к делению дуги посредством гвоздей cc, можно будет определить положение линии q, проведенной по линейке из центра C, по методу Нониуса в минутах и даже в секундах при помощи микроскопа M, который состоит из цилиндрического сегмента и, увеличивая линии только по ширине, ясно представляет их зрению.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique aptetur regula seu radius, ut ope cochleae infinitae C rotis SS versari possit juxta laminam LL; lamina vero juxta arcum, clavis CC ad divisionem accuratissime firmanda, situs lineae q in regula ex centro C ductae in minutis primis, methodo Noniana, imo secundis videri potest auxilio microscopii M, quod est segmentum cylindri, et auget lineas juxta latitudinem tantum, ac distinctas ob oculos ponit.</se>
    <weight variant_id="1">0,449569</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="" variant_id="0">§ 9</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 9</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="russian" variant_id="0">Зеркала я употребляю металлические и рекомендую другим, так как благодаря им можно избегнуть четырехкратного преломления лучей и четырехкратного прохождения их сквозь толщу стекла, а между тем первым нарушается параллельность лучей, вторым притупляется сила света.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Specula adhibeo metallica et aliis commendo, cum illis quadruplex radiorum refractio, quadruplex transitus eorum per crassitiem vitri evitetur, quorum altero radiorum parallelismus ~~~ confundi, altero vis luminis hebetari solet.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0231343</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="russian" variant_id="0">И хотя приготовление плоских зеркал считается труднее и дороже, я думаю иначе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis autem planorum speculorum confectio difficilior et pretiosior esse putetur; ego tamen alias censeo.</se>
    <weight variant_id="1">0,180882</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо из одного металлического зеркала мерой в полфута в квадрате можно при одной отливке, при одной шлифовке и полировке изготовить 20 вырезанных по мерке зеркал, пригодных для описанного употребления, так как только по краям можно опасаться выпуклости, а середина остается совершенно плоской.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam ex uno speculo metallico semipedem in quadratam dimensionem largo 20 specula, ad supra descriptos usus apta, secundum mensuram excisa, una fusione, una laevigatione et politura parari possunt, cum ad latera tantum convexitas sit timenda, medium planissimum permaneat.</se>
    <weight variant_id="1">1,12445</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="" variant_id="0">§ 10</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 10</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="russian" variant_id="0">Всё это — ночью, когда движение звезд доступно наблюдению для этой мореходной практики.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec noctu, cum stellarum discursus in hunc nauticum usum sese spectandum exhibet.</se>
    <weight variant_id="1">0,283333</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="russian" variant_id="0">Днем же должно обычным способом определить высоту Солнца над горизонтом, если не позволяет сомнительная погода ожидать помощи от ночных светил.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">At interdiu Solis varia ab horizonte altitudo more solito est consulenda; si nocturnorum astrorum operam exspectare dubium coelum prohibet.</se>
    <weight variant_id="1">0,292623</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="russian" variant_id="0">Гадлеев инструмент окажет помощь также и наблюдателю, сидящему на морской обсерватории [фиг. VII].</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hadleianum instrumentum in observatorio etiam nautico sedendi observatori [fig. VII] feret suppetias.</se>
    <weight variant_id="1">0,258333</weight>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="russian" variant_id="0">Не без пользы может быть и Луна, видимая и днем, если Солнце в другой части неба скрыто тучами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nec Luna etiam interdiu conspicua sine usu esse potest, si Sol in alia parte coeli nubibus tegitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,281013</weight>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="russian" variant_id="0">Изменения рефракции, притом, как мы сказали (§ 1), различные для светил и горизонта, должны, и с большим трудом, определяться согласно выводимой из наблюдений теории, основание которой мне представляется в следующем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Refractionis ejusque in astris et horizonte varia, ut diximus (§ 1), mutatio cognosci debet, multo equidem labore, per theoriam ex observationibus condendam, cujus fundamentum hic mihi esse videtur.</se>
    <weight variant_id="1">0,47899</weight>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если количество преломления соответствует количеству прозрачной материи, то, следовательно, мерой рефракции будет количество воздуха, пронизываемого лучом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Si quantitas refractionis respondet quantitati materiae pellucidae; hinc adeo quantitas aëris radio transverberati erit mensura refractionis.</se>
    <weight variant_id="1">0,266929</weight>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="russian" variant_id="0">Далее, количество воздуха, которое лежит на видимом горизонте, соответствует высоте барометра так, что чем выше поднимается в нем ртуть, тем большей должна быть рефракция, что со временем, вероятно, можно будет определить посредством многочисленных астрономических и барометрических наблюдений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro aëris quantitas, quae horizonti visibili incumbit, respondet altitudini barometri, ita ut quo mercurius altius in eo surgat, eo major debet esse refractio, quod permultas observationes astronomicas et barometricas cum tempore forte determinari poterit.</se>
    <weight variant_id="1">0,256195</weight>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="" variant_id="0">§ 11</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 11</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="russian" variant_id="0">По наблюдении же ночью двух неподвижных звезд на одном и том же вертикальном круге время на меридиане корабля отыскивается следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Observatis vero noctu in eadem verticali duabus fixis, invenitur tempus in meridiano navis sequentibus modis.</se>
    <weight variant_id="1">0,21875</weight>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="russian" variant_id="0">1) Если звезды — на одном меридиане, что бывает крайне редко, то вычисление весьма легко, ибо градусы, заключенные между вертикальным кругом и равноденственным колуром, покажут время на меридиане корабля даже при неизвестной широте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">1) Si stellae sunt in eodem meridiano, quod rarissimum est, calculus est facillimus: nam gradus inter verticalem et colurum aequinoctiorum intercepti tempus in meridiano navis indicabunt, etiam incognita latitudine.</se>
    <weight variant_id="1">0,379255</weight>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) Если звезды не одного меридиана, то должно выбрать сперва звезду, близкую к полюсу, какова северная Полярная звезда и другие звезды в Малой Медведице, с тою целью, чтобы, узнав так или иначе обычным способом широту, можно было определить время.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) Si stellae ejusdem meridiani non sunt, eligenda est primo stella, polo propinqua, cujusmodi est polaris borealis, aliaeque in ursa minore, eum in finem, ut cognita utcunque latitudine more consueto, tempus determinari possit.</se>
    <weight variant_id="1">0,368438</weight>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="" variant_id="0">§ 12</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 12</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть будет P (фиг. VIII) северный полюс, Z — зенит, D — Полярная звезда, F — вторая звезда пары; тогда будет линия ZD вертикальная дуга, ZP — дуга корабельного меридиана, PD — дуга между полюсом и Полярной звездой, FP — дуга между полюсом и второй звездой пары, — всё дуги больших кругов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sit P (fig. VIII) polus borealis, Z — zenit, D — stella polaris, F — stella compar; erunt lineae ZD arcus verticalis, ZP arcus meridiani navis, PD arcus inter polum et polarem, FP arcus inter polum et stellam comparem; singuli arcus circulorum maximorum.</se>
    <weight variant_id="1">0,84</weight>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="russian" variant_id="0">А так как PD и FP узнаются из склонения звезд Полярной и парной, FD — на тех же данных и угла N или FPD, то станут известны все элементы треугольника PFD; затем по данной высоте полюса определяется линия ZP, а по данным линиям ZP и FP и смежному углу a определятся и остальные элементы треугольника FPZ.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum autem PD et PF ex declinatione polaris et comparis, FD ex his et angulo N, sive FPD cognoscuntur, innotescunt omnes trianguli PFD partes; deinde ex data elevatione poli cognoscitur linea ZP, atque ex datis lineis ZP et FP et angulo deinceps a invenientur quoque reliquae partes trianguli FPZ.</se>
    <weight variant_id="1">0,72</weight>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, надо найденный угол b прибавить к углу, заключенному между первым меридианом mP и линией FP; отсюда получится разность между первым меридианом и корабельным меридианом, которая будет мерой времени, протекшего после прохождения равноденственного колура через корабельный меридиан.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique cognitus angulus b addatur angulo inter primum meridianum mP et lineam FP intercepto; prodibit inde inter primum meridianum et meridianum navis defferentia, quae erit mensura temporis praeterlapsi post transitum coluri aequinoctiorum per meridianum navis.</se>
    <weight variant_id="1">0,436667</weight>
  </para>
  <para id="118">
    <se lang="" variant_id="0">§ 13</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 13</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="119">
    <se lang="russian" variant_id="0">Точность широты тем менее требуется, чем ближе подходят наблюденные звезды к одному меридиану, и чем острее угол между корабельным меридианом ZP и вертикальным кругом ZD, проведенным через наблюденные звезды.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Latitudinis enim exactitude eo minor requiritur, quo propius stellae observatae ad eundem meridianum accedunt, quoque angulus inter meridianum navis ZP et circulum verticalem per stellas observatas ductum ZD est acutior.</se>
    <weight variant_id="1">0,381768</weight>
  </para>
  <para id="120">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому пригоднее всего Полярная звезда, наблюдаемая в паре с другой из числа отстоящих дальше от полюса.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco stella polaris aptissima est cum alia compare observata ex earum numero, quae longius a polo distant.</se>
    <weight variant_id="1">0,29011</weight>
  </para>
  <para id="121">
    <se lang="russian" variant_id="0">В областях, близких к Полярному кругу, парную звезду можно выбрать из числа тех, которые, находясь ниже полюса, движутся к востоку.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In regionibus ad circulum polarem accedentibus stella compar potest ex illis eligi, quae infra polum ortum versus moventur.</se>
    <weight variant_id="1">0,283178</weight>
  </para>
  <para id="122">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава II</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput II</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="123">
    <se lang="russian" variant_id="0">ОБ ОПРЕДЕЛЕНИИ ШИРОТЫ КОРАБЛЯ ПО НАЙДЕННОМУ ВРЕМЕНИ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE DETERMINANDA LATITUDINE IN LOCO NAVIS EX TEMPORE INVENTO</se>
    <weight variant_id="1">0,26087</weight>
  </para>
  <para id="124">
    <se lang="" variant_id="0">§ 14</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 14</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="125">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хотя широта, найденная обычными наблюдениями, считается в море достаточно точной, так как при ясном небе и днем может вкрасться ошибка только около пяти минут, что не считается чрезмерно большой величиной и позволяет весьма точно определить время предложенным мною методом, однако, по моему мнению, более точное определение широты не только само по себе желательно для мореплавателей, но и как нельзя более полезно для проверки другого метода, рассматриваемого во второй части.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis latitudo, per solitas observationes inventa, satis accurata in mari existimatur, cum error sereno coelo et interdiu tantum circa 5 minuta prima subrepere soleat, qui non esse supra modum magnus censetur, et in methodo jam a me proposita ad tempus accuratissime determinandum sufficiat; verum tamen meo judicio latitudo certius determinata non solum propter se ipsam navigatoribus exoptanda est, sed et ad verificandam aliam methodum, quae secunda parte tractatur, quam plurimum confert.</se>
    <weight variant_id="1">0,289024</weight>
  </para>
  <para id="126">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому в настоящей особой главе я показываю способ, которым можно, не пользуясь горизонтом, на основании точно определенного времени много точнее обычного отыскать широту.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco singulari hoc capite modum ostendo, quo deserto horizonte ex tempore accurate cognito latitudo multo praecisius solito inveniri queat.</se>
    <weight variant_id="1">0,2376</weight>
  </para>
  <para id="127">
    <se lang="" variant_id="0">§ 15</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 15</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="128">
    <se lang="russian" variant_id="0">Достигнуть этого мы можем способом, не очень отличающимся от того, которым мы определяем время на месте корабля, а именно: описанным выше методом и инструментом произведем наблюдение двух звезд на одном и том же вертикальном круге, предпочтительно тех, которые быстро проходят вертикальный круг навстречу друг другу, каковы те, которые склонением и восхождением немало отличаются одна от другой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Istud autem non multum absimili modo assequi possumus quam quo tempus in loco navis determinamus, scilicet. ~~~ Instituatur methodo et instrumento supra descripto observatio duarum stellarum in eodem circulo verticali, earum praesertim quae verticalem cito transcurrunt sibi obviae, cujusmodi sunt, quae declinatione et ascensione non parum inter se differunt.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0139423</weight>
  </para>
  <para id="129">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пользоваться весьма многими из них при ясном небе и выбирать для наблюдения наиболее подходящие может всякий, кто хотя бы посредственно знаком с астрономией.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Earum autem quam plurimis sereno coelo uti, et aptissimas ad observandum eligere potest, quicunque etiam mediocriter in Astronomia versatus est.</se>
    <weight variant_id="1">0,27619</weight>
  </para>
  <para id="130">
    <se lang="" variant_id="0">§ 16</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 16</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="131">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, из наблюдения явствует, что линия, проходящая из Z (фиг. VIII) через FD до горизонта hh есть вертикальная.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Per observationem igitur patet lineam ex Z (fig. VIII) per FD ad horizontem hh excurrentem esse verticale.</se>
    <weight variant_id="1">0,547619</weight>
  </para>
  <para id="132">
    <se lang="russian" variant_id="0">Линии PF и PD от полюса до наблюденных звезд представляют известные дуги больших кругов; известен также из каталога неподвижных звезд угол, заключенный между ними у полюса; таким образом при помощи тригонометрии можно найти каждый элемент треугольника PFD.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Lineas PF et PD a polo ad stellas observatas esse arcus circulorum maximorum cognitos, ut et angulum eis comprehensum ad polum notum ex catalogo fixarum; idcirco cognoscuntur per Trigonometriam singulae partes trianguli PFD.</se>
    <weight variant_id="1">0,521183</weight>
  </para>
  <para id="133">
    <se lang="russian" variant_id="0">Далее, так как найдено по определению времени на одном и том же меридиане (§ 12) и расстояние колура Pm от корабельного меридиана ZP, то отсюда становится известен угол mPZ; из каталога неподвижных звезд известен также угол mPF по расстоянию колура от дуги PF.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro cum etiam distantia coluri Pm a meridiano navis ZP inventa sit per determinationem temporis in eodem meridiano (§ 12), indeque angulus mPZ innotescit, atque etiam angulus mPF patet per distantiam coluri ab arcu PF ex catalogo.</se>
    <weight variant_id="1">0,50334</weight>
  </para>
  <para id="134">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вычтем его из угла mZP. ~~~ В остатке будет угол b.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Subtrahatur igitur ab angulo mZP, reliquum erit angulus b.</se>
    <weight variant_id="1">0,0175</weight>
  </para>
  <para id="135">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, так как смежный угол a можно найти по известному углу PFD или t, то в треугольнике ZPF станут известны уже два угла a и b; известна также дуга PF, а отсюда, наряду с прочими элементами определяется и дуга ZP как дополнение к дуге Ph, которая составляет самую высоту полюса на месте корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique cum angulus deinceps a ex cognito angulo PFD seu t inveniatur; innotescunt jam in triangulo ZPF duo anguli a et b; arcus PF est etiam notus: hinc inter reliquas partes etiam arcus ZP, ut complimentum ad arcum Ph, qui est ipsa poli altitudo in loco navis.</se>
    <weight variant_id="1">0,632143</weight>
  </para>
  <para id="136">
    <se lang="" variant_id="0">§ 17</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 17</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="137">
    <se lang="russian" variant_id="0">Уже достаточно явствует, что по предписанному методу можно с удобством производить без использования горизонта наблюдения для определения времени и широты ночью, когда наблюдателю представляется для этого столько звезд, что можно, повторяя наблюдения сколько угодно раз, весьма точно определить время и широту.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Jam satis patet observationes ad tempus et latitudinem determinanda sine concursu horizontis noctu commode juxta praescriptam methodum institui posse, cum tot sidera frequentissime observatori in illum usum se spectanda praebeant, ut repetitis quantum lubet observationibus, tempus et latitudo fidissime determinari queant.</se>
    <weight variant_id="1">0,285609</weight>
  </para>
  <para id="138">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но днем, когда звезды невидимы, нельзя подобным образом обойтись без горизонта.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">At interdiu horizon pari modo evitari non potest, deficiente conspectu stellarum.</se>
    <weight variant_id="1">0,291429</weight>
  </para>
  <para id="139">
    <se lang="russian" variant_id="0">Нет никакой надежды, что инструменты могли бы с таким постоянством сохранять в море горизонтальное положение, чтобы возникла такая же точность как при предписанном способе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Instrumenta, quae situm horizontalem tam fide super mari servare possent, at par exactitudo, ac per praescripta, inde nasceretur, spes nulla esse apparet.</se>
    <weight variant_id="1">0,264179</weight>
  </para>
  <para id="140">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но труд всё побеждает.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed labor omnia vincit.</se>
    <weight variant_id="1">0,285</weight>
  </para>
  <para id="141">
    <se lang="russian" variant_id="0">Медлителен успех в великом, особенно если труд недостаточен.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tarde magna proveniunt, utique si ille cessat.</se>
    <weight variant_id="1">0,204878</weight>
  </para>
  <para id="142">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава III</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput III</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="143">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ПОКАЗАНИИ ВРЕМЕНИ НА ПЕРВОМ МЕРИДИАНЕ ЧАСАМИ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE INDICANDO TEMPORE IN PRIMO MERIDIANO OPE HOROLOGIORUM</se>
    <weight variant_id="1">0,234146</weight>
  </para>
  <para id="144">
    <se lang="" variant_id="0">§ 18</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 18</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="145">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так как часы с маятником совершенно непригодны для измерения времени при качке корабля, то я считаю нужным таким образом приспособить для употребления в мореплавании автоматические, приводимые в движение пружинами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Horologia oscillatoria cum prorsus inepta sint ad mensurandum tempus inter agitationes navium; elasticis laminis mota automata sic aptanda esse in usum navigantium censeo.</se>
    <weight variant_id="1">0,226</weight>
  </para>
  <para id="146">
    <se lang="russian" variant_id="0">Четверо часов этого рода большего размера, чем карманные (ибо они тем вернее, чем бо́льшими их изготовить), снабженные секундными стрелками и без нарушения движения указывающие время при заведенной пружине, располагаются в одном и том же ящике так, чтобы их пружины могли заводиться в различное время для восстановления силы и для возобновления движения механизма.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nempe quatuor ejusmodi horologia majora quam portatilia (eo enim fideliora sunt quo grandiora parantur) indicibus minutorum secundorum instructa, et cum elater intenditur, sine turbatione motus tempus indicantia, disponantur ita in una eademque capsula, ut eorum elateres ad resumendas denuo vires et ad machinae motum reiterandum diversis temporibus intendi possint.</se>
    <weight variant_id="1">0,294268</weight>
  </para>
  <para id="147">
    <se lang="russian" variant_id="0">Например, пусть период первых часов начинается в полдень, вторых — когда пробьет шестой час пополудни, третьих — в полночь, четвертых — когда пробьет шестой час поутру.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">E. gr. primi horologii incipiat periodus meridie, secundi sexta pomeridiana audita, tertii media nocte, quarti audita sexta matutina.</se>
    <weight variant_id="1">0,233898</weight>
  </para>
  <para id="148">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для больших часов шесть часов могут быть заменены сутками, так чтобы период всей системы возобновлялся через четыре дня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In majoribus horologiis sex horae converti possunt in dies, ut post quatriduum periodus totius sistematis denuo incipiat.</se>
    <weight variant_id="1">0,294231</weight>
  </para>
  <para id="149">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким образом можно почти избегнуть ошибок, происходящих от неодинаковости сил, заключенных в пружинах, от недостатков цепочек и улиток, а также от несоответствия сил балансира и спирали.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc modo errores, qui ab inaequalitatibus virium in elateribus sitarum, a vitiis catenarum, cochlearumque, item a libramenti et spiralis incongrua vi proficiscuntur, propemodum evitari possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,287117</weight>
  </para>
  <para id="150">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо сумма показаний времени на различных часах, разделенная на четыре, вследствие разделения ошибок покажет весьма близко истинное время.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam temporum in diversis horologiis indicatorum summa quadripartita, divisis erroribus, justum proxime tempus indicabit.</se>
    <weight variant_id="1">0,263889</weight>
  </para>
  <para id="151">
    <se lang="" variant_id="0">§ 19</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 19</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="152">
    <se lang="russian" variant_id="0">Искусством мастеров можно также достигнуть того, что четыре пружины и столько же улиток будут обращать свои силы и различия на одно и то же колесо и управляться одним и тем же балансиром во всей системе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Artificum industria possunt quoque quatuor elateres, totidemque cochleae in unicam rotam vires et modificationes suas exerere, atque eodem libramento cum reliquo sistemate regi.</se>
    <weight variant_id="1">0,273077</weight>
  </para>
  <para id="153">
    <se lang="russian" variant_id="0">E (фиг.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">E (fig.</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="154">
    <se lang="russian" variant_id="0">IX) означает пружины, C — улитки, A — колесо, на которое производится воздействие общими силами, а t — барабан, которым приводится в движение вся система часов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">IX) elateres, C cochleas, A rotam, in quam communibus viribus agitur, significant; t vero tympanum, quo integrum horologii sistema movetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,834238</weight>
  </para>
  <para id="155">
    <se lang="russian" variant_id="0">Балансир, по моему мнению, должен быть плотным кругом, вычеканенным из таких же металлических полос, какие изготовляются для чеканки монет; их плотность и равномерная толщина не вызывают подозрений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Libramentum mea sententia debet esse orbis solidus ex ejusmodi metallicis laminis excisus, quae ad nummos excudendos praeparantur, ubi soliditas et aequalis crassicies minimum sunt suspectae.</se>
    <weight variant_id="1">0,291071</weight>
  </para>
  <para id="156">
    <se lang="" variant_id="0">§ 20</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 20</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="157">
    <se lang="russian" variant_id="0">Расстройства этих часов, возникающие от качки корабля и от различной степени тепла и холода, могут быть почти устранены следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Turbationes horum horologiorum, quae ab agitatione navis et a diversa temperie caloris et frigoris oriuntur, sic removeri propemodum possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,29</weight>
  </para>
  <para id="158">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первое будет избегнуто, если подвесить ящик с часами на спирально свитых упругих железных проволоках, вследствие чего он не будет более подвергаться резким сотрясениям.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prius filis ferreis elasticis in spiram contortis suspensa cum horologiis capsula evitabitur: cum illa violentis concussionibus amplius non erit obnoxia.</se>
    <weight variant_id="1">0,273333</weight>
  </para>
  <para id="159">
    <se lang="russian" variant_id="0">Немало спокойствия придает этому и обычное компасное равновесие.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cui re aequilibrium solitum amussiorum non exiguum tranquillitatis simul adferet.</se>
    <weight variant_id="1">0,222414</weight>
  </para>
  <para id="160">
    <se lang="russian" variant_id="0">От второго можно ускользнуть, расположив аппарат в нижней части корабля, погруженной в море, в которой температура воздуха мало изменчива; притом же это место и не так подвержено колебаниям корабля, находясь близ его центра.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Posterius eludetur, posito hoc apparatu in parte navis inferiore, quae mari immergitur, ubi parum variabilis est aëris temperies; simul quoque locus hic non est tam expositus navis agitationibus: nempe prope centrum illius.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="161">
    <se lang="russian" variant_id="0">По этим не сдвигаемым с места часам могут устанавливаться верные карманные часы, употребляемые наблюдателями.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sic juxta immotum ex loco hoc horologium, fida horologia portatilia dirigi et ab observatoribus usurpari queunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,296907</weight>
  </para>
  <para id="162">
    <se lang="" variant_id="0">§ 21</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 21</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="163">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но всех этих трудностей можно, как кажется, легче избегнуть, если для изготовления морских высыпных часов приложить столько же труда, сколько затрачивается на устройство морских пружинных часов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed omnes hae difficultates facilius evitari posse videntur; si ad clepsydram metallicam nauticam tanta opera adhibeatur, quanta impenditur in constructionem horologiorum marinorum, elateribus motorum.</se>
    <weight variant_id="1">0,284118</weight>
  </para>
  <para id="164">
    <se lang="russian" variant_id="0">Полагаю, что построить и применять их можно следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Illam autem hoc modo construendam et usurpandam esse existimo.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="165">
    <se lang="russian" variant_id="0">Приготовить медную или, если угодно, серебряную дробь, подобную мельчайшему и тончайшему песку.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Paretur grando cuprea, aut si mavis argentea, minutissimae et subtillissimae arenae aequiparanda.</se>
    <weight variant_id="1">0,292941</weight>
  </para>
  <para id="166">
    <se lang="russian" variant_id="0">С этой целью вытянуть из металла тончайшие нити толщиной в волос; затем нарезать из них самые короткие цилиндрики так, чтобы их оси были приблизительно равны диаметру, приспособив для этого ножницы таким образом, чтобы отрезать сразу много кусков и сократить скучный труд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In hunc finem ducantur ex metallo fila tenuissima crassitie capilli; deinde concidantur in cylindros brevissimos, ut axes eorum sint fere diametro aequales, instructo ad id forfice ita, ut simul multa frustula abscindantur, et laboris taedium minuatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,279358</weight>
  </para>
  <para id="167">
    <se lang="russian" variant_id="0">Достаточное количество этого материала смешать с толченым углем, положить в тигель, закрепить глиной и действием огня расплавить, пока все частицы не обратятся в шарики.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hujus materiae sufficiens quantitas misceatur cum carbone trito, indetur crucibulo, muniatur luto, urgeatur igne ad fusionem, donec omnes particulae in globulos redigantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,289796</weight>
  </para>
  <para id="168">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эти шарики, очищенные от угля и отполированные трепелом в замшевом мешочке, будут весьма пригодны для устройства высыпных часов: они мелки, гладки, равны, тяжелее песка; и в сущности это будет жидкое вещество, поверхность которого свободна от колебаний и от сцепления частиц.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hi a carbonibus depurati et cum terra tripolitana in sacculo ex aluta politi ad clepsydram metallicam construendam erunt aptissimi: nempe minuti, laeves, aequales, graviores arena; atque adeo erit inde fluida materia, cujus superficies a fluctuatione libera est, atque a partium cohaesione.</se>
    <weight variant_id="1">0,282278</weight>
  </para>
  <para id="169">
    <se lang="" variant_id="0">§ 22</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 22</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="170">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, построить высыпные часы, как обыкновенно делается, из двух стеклянных сосудов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique construatur clepsydra ex duabus lagenulis, ut fieri solet, vitreis.</se>
    <weight variant_id="1">0,250746</weight>
  </para>
  <para id="171">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но вместо просверленной пластинки снабдить часы двойной малой весьма гладкой стальной воронкой, двусторонней и притом закаленной, чтобы вся медная или серебряная дробь могла беспрепятственно высыпаться попеременно в тот или другой сосуд в определенный промежуток времени.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed loco laminae perforatae instruatur duplicato exiguo levigatissimo chalybeo infundibulo, ex utraque parte, et tandem indurato, ut grando orichalcea, sive argentea, sine obstaculo integra alternatim in alterutram lagenulam elabi certo possit tempore.</se>
    <weight variant_id="1">0,278378</weight>
  </para>
  <para id="172">
    <se lang="russian" variant_id="0">В заключение на опыте измерить по самым точным часам с маятником количество металлической дроби, чтобы окончание высыпания означало точно один час.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ultimo per experientiam metallicae quantitas grandinis mensuretur ad horologium accuratissimum oscillatorium, ut effluxu finito horam praecise indicet.</se>
    <weight variant_id="1">0,28125</weight>
  </para>
  <para id="173">
    <se lang="" variant_id="0">§ 23</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 23</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="174">
    <se lang="russian" variant_id="0">Очевидно, что металлические высыпные часы этого рода не могут ни расстраиваться вследствие смены тепла и холода, ни замедлять ход вследствие загустения применяемого для смазки масла (так как в нем совсем нет надобности).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Clepsydras istiusmodi metallicas non caloris non frigoris vicibus alterari, non olei ad inungendum adhibiti (quum nullo opus sit) inspissatione retardari posse apparet.</se>
    <weight variant_id="1">0,214865</weight>
  </para>
  <para id="175">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сильные сотрясения могут быть устранены, как и для описанных выше автоматических часов, соответствующим равновесием и помещением в центре корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Agitationes violentae, ut ab automatis supra descriptis, convenienti aequilibrio et loco in centro navis arceri possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,234906</weight>
  </para>
  <para id="176">
    <se lang="russian" variant_id="0">Далее, надо опытом установить, насколько колебания могут ускорить или замедлить высыпание дроби.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro quantum fluxum grandinis accelerare aut retardare possunt agitationes, experienta inquirendum.</se>
    <weight variant_id="1">0,282558</weight>
  </para>
  <para id="177">
    <se lang="" variant_id="0">§ 24</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 24</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="178">
    <se lang="russian" variant_id="0">Употребление высыпных часов много отличается от того, которое мы соблюдаем для часов, потому что по окончании высыпания их надо перевернуть.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Usus clepsydrae est multum dissimilis ab eo, quem in horologiis servamus, quippe post effluxum grandinis convertenda est.</se>
    <weight variant_id="1">0,254717</weight>
  </para>
  <para id="179">
    <se lang="russian" variant_id="0">На перевертывание можно считать потребным время одной секунды.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad conversionem tempus unius scrupuli secundi insumendum censeri potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,251786</weight>
  </para>
  <para id="180">
    <se lang="russian" variant_id="0">И если высыпные часы рассчитаны на час, то перевертывания будут означать часы, и можно соединить ось с колесом, имеющим часовые деления.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et si clepsydra horaria est, conversiones horas indicabunt applicata ad axem rota, in horas divisa. ~~~ Divisio in scrupula necessaria non est.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00641026</weight>
  </para>
  <para id="181">
    <se lang="russian" variant_id="0">В делении на части часа нет необходимости, ибо когда высыпные часы по прошествии часа будут перевернуты, счет минут и секунд будет вестись по карманным часам, ошибкой которых на протяжении одного часа можно пренебречь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam finita hora et conversa clepsydra, notabitur scrupulum primi et secundi generis in horologio portatili, quod decursu unius horae errorem non aestimandum committit.</se>
    <weight variant_id="1">0,215753</weight>
  </para>
  <para id="182">
    <se lang="russian" variant_id="0">А по этим часам можно будет произвести астрономические наблюдения, сравнить время на корабельном меридиане со временем первого меридиана и, наконец, извлечь отсюда разность долготы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Juxta id autem observationes Astronomicae institui et tempus in meridiano navis cum tempore meridiani primi comparari, atque adeo differentia longitudinis elici poterunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,282</weight>
  </para>
  <para id="183">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава IV</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput IV</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="184">
    <se lang="russian" variant_id="0">О НАХОЖДЕНИИ ПЕРВОГО МЕРИДИАНА ПО НАБЛЮДЕНИЯМИ ЗВЕЗД</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE INVENIENDO PRIMA MERIDIANI TEMPORE EX OBSERVATIONIBUS SIDERUM</se>
    <weight variant_id="1">0,229787</weight>
  </para>
  <para id="185">
    <se lang="" variant_id="0">§ 25</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 25</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="186">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так как здесь занимают первое место наблюдения расстояний Луны от неподвижных звезд при определении времени у первого меридиана, то прежде всего следует сказать об этом методе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum observationes distantiarum Lunae a stellis fixis hac in re primas teneant in temporis determinatione ad meridianum primum: idcirco hac de methodo ante reliquas disserere oportet.</se>
    <weight variant_id="1">0,288158</weight>
  </para>
  <para id="187">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо хотя покрытие неподвижных звезд может показаться более точным, чем измерение расстояний, однако оно случается не так часто, чтобы можно было по усмотрению повторять наблюдения, чтобы их многочисленностью точнее определить место Луны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quandoquidem occultatio fixarum quamvis multo accuratior videri possit, quam mensura distantiarum; non tamen ita saepe contingit, ut pro arbitrio repeti possent observationes, quarum numero certior locus Lunae redderetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,281538</weight>
  </para>
  <para id="188">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сверх того, мы прилагаем старание, чтобы наблюдения и измерение расстояний, на которые удалены от Луны неподвижные звезды, стали намного легче и точнее.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Insuper operam damus, ut observationes et mensura distantiarum, quibus fixae a Luna remotae apparent, multo sit facilior atque praecisior.</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="189">
    <se lang="" variant_id="0">§ 26</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 26</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="190">
    <se lang="russian" variant_id="0">К Гадлееву квадранту приделать рукоятку m (фиг. X), тесно вращающуюся в полом шаре g.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quadranti Hadleiano aptetur manubrium m (fig. X) in globo cavo g arcte versatile.</se>
    <weight variant_id="1">0,721254</weight>
  </para>
  <para id="191">
    <se lang="russian" variant_id="0">При помощи этого так направить инструмент, чтобы его плоскость была приблизительно параллельна плоскости эклиптики или другой плоскости, заключенной между Луной, какой-либо звездой и глазом наблюдателя; всё это может быть направлено и закреплено до наблюдения, при данной разности высот Луны и звезды в градусах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hujus auxilio instrumentum ita dirigatur, ut ejus planum cum piano Eclipticae aut cum piano alio, inter Lunam, stellam aliquam et oculum observatoris intercepto, sit utcunque parallelum; quod omne ante observationem, data differentia altitudinum Lunae et stellae in gradibus, dirigi et firmari potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,288506</weight>
  </para>
  <para id="192">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наблюдатель, севши на корабельную обсерваторию и будучи свободен от более резких колебаний, остальные должен уметь устранить опытной рукой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Observator conscenso observatorio nautico a rudioribus agitationibus liber, reliquas exercitata manu evitare sciat necesse est.</se>
    <weight variant_id="1">0,276316</weight>
  </para>
  <para id="193">
    <se lang="" variant_id="0">§ 27</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 27</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="194">
    <se lang="russian" variant_id="0">Солнце обыкновенно затмевает своим светом приведенную к нему зеркалами Луну, а последняя — звезду.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sol accitam speculis ad se Lunam, haec vero stellam lumine suo solet obruere.</se>
    <weight variant_id="1">0,209091</weight>
  </para>
  <para id="195">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вот почему я искал против этого средство и полагаю, что найденное мною может удовлетворить требованиям практики.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco remedium quaesivi, inventum usui sufficere posse arbitror.</se>
    <weight variant_id="1">0,11</weight>
  </para>
  <para id="196">
    <se lang="russian" variant_id="0">А именно, к меньшему зеркалу AA (фиг. XI) упомянутого инструмента прикрепить винтиками пп тонкую металлическую пластинку, покрытую тушью или блестящим черным лаком, в которой явственно было бы видно отраженное изображение Солнца или Луны, но не затмевалось бы при сведении прямо наблюдаемое светило s или l.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nimirum ad speculum minus AA (fig. XI) supra dicti instrumenti adplicetur cochleolis nn lamina gracilis metallica obducta encausto vel lacca nigra splendida, ubi Solis vel Lunae imago reflexa distincte appareat; lumine tamen non obruat accitum directe radians astrum s vel l.</se>
    <weight variant_id="1">0,708571</weight>
  </para>
  <para id="197">
    <se lang="russian" variant_id="0">Расположенную у края часть меньшего зеркала pp оставить свободной от покрытия, чтобы весьма малый отрезок Солнца или Луны был ясно видим и мог наблюдаться в смежности с прямо видимым светилом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Pars speculi minoris, ad marginem sita pp. sit ab opertura libera, ut segmentum perexiguum Solis aut Lunae clare conspici et in confinio sideris directe visi observari possit.</se>
    <weight variant_id="1">0,272</weight>
  </para>
  <para id="198">
    <se lang="russian" variant_id="0">В других случаях применяют закопченные стекла, но здесь они менее пригодны, ибо одновременно с притуплением света Солнца или Луны, они пресекают весь свет прямо наблюдаемого светила, так как оно, будучи, приведено к смежности, должно также пропускать свои лучи сквозь затемненное стекло.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aliis adhiberi quidem solent in casibus vitra fuligine infecta; sed hic minus sunt apta: quippe hebetatis radiis Solis aut Lunae, omnis lux praeciditur astri directe visi, cum in confinium accitum per fuscum etiam illud vitrum radios suos transmittere debeat.</se>
    <weight variant_id="1">0,264865</weight>
  </para>
  <para id="199">
    <se lang="" variant_id="0">§ 28</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 28</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="200">
    <se lang="russian" variant_id="0">При таких наблюдениях следует заметить, что если приведенная звезда вследствие качания инструмента колеблется перпендикулярно к плоскости квадранта, то надо выждать, когда она в первый раз коснется свободной от покрытия дуги Луны в ее вершине, и отметить время.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Circa hujusmodi observationes id notandum est, quod si accita stella propter oscillationes instrumenti vacillat ad planum quadrantis perpendiculariter, expectandum est, quam primum arcum Lunae ab opertura liberum in vertice tangat, et tempus est notandum.</se>
    <weight variant_id="1">0,295964</weight>
  </para>
  <para id="201">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если же она производит параллельные ей движения взад и вперед, то надо заметить момент первого приближения, равно как и последнего появления за зеркалом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sin vero parallelos illi itus reditusque exercet; primae appulsionis momentum animadvertendum aeque ac ultima apparitio post speculum.</se>
    <weight variant_id="1">0,267227</weight>
  </para>
  <para id="202">
    <se lang="russian" variant_id="0">Промежуток, разделенный пополам и прибавленный к первому сближению или отнятый от последнего появления, укажет момент, в который наблюденные светила отстоят друг от друга настолько, сколько градусов и их частей показывает деление квадранта.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Intervallum bifariam divisum et primo appulsui additum, vel ab ultima apparitione subtractum, indicabit momentum, quo tantum distant inter se observata astra, quot gradus et scrupula ostendit divisio quadrantis.</se>
    <weight variant_id="1">0,259459</weight>
  </para>
  <para id="203">
    <se lang="" variant_id="0">[§ 29]</se>
    <se lang="" variant_id="1">[§ 29]</se>
    <weight variant_id="1">2,3</weight>
  </para>
  <para id="204">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из произведенных как можно тщательнее и прилежно повторенных наблюдений с различными звездами, предшествующими Луне и следующими за ней, надо произвести вычисление, руководствуясь только лунными таблицами, которые исправлены усердием бдительнейших мужей и требуют еще дальнейшего исправления.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex factis, quam fieri potest, accuratissime et sedulo repetitis observationibus, cum diversis stellis, quae Lunam et praecedunt et insequuntur, ineundus est calculus, qui ad solas dirigitur tabulas lunares, vigilantissimorum virorum industria correctis, et adhuc corrigendis.</se>
    <weight variant_id="1">0,278926</weight>
  </para>
  <para id="205">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для указанной цели я считаю небесполезным посоветовать тем, кто стремится усовершенствовать далее это дело, при наблюдении расстояний звезд от Луны пользоваться инструментом, сходным с Гадлеевым квадрантом, но гораздо бо́льшим и нарочно для того сделанным, которым за одну ночь можно весьма точно взять множество расстояний, конечно, на неподвижной обсерватории.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hunc autem in finem non inutile fore judico, ut iis, qui ulterius hanc rem persequi satagunt, instrumento in observandis distantiis a Luna stellarum fixarum simili Hadleiano quadranti, multum tamen majore, et ex industria ad id aptato, uti suadeam, quo una nocte sexcentae distantiae sumi possunt accuratissime in fixo scilicet observatorio.</se>
    <weight variant_id="1">0,276451</weight>
  </para>
  <para id="206">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо прохождение Луны через меридиан можно наблюдать только один раз, и то не в любой день; остальные применяемые для этого способы заставляют астронома направлять свое внимание на два различных пункта, представляющих тем бо́льшую трудность для наблюдения, чем бо́льший угол они образуют.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim transitum Lunae per meridianum semel, nec quolibet die observare licet; reliqui, qui in usum vocari queunt modi, ad duo diversa puncta attentum esse jubent Astronomum, qui eo magis difficilia sunt observatu, quo majorem efficiunt angulum.</se>
    <weight variant_id="1">0,247393</weight>
  </para>
  <para id="207">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между тем, здесь, наоборот, сведя светила, он может сосредоточить и зрение и внимание на одном месте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum e contra hic contractis sideribus ad eundem locum, totam visus et attentionis aciem dirigere possit.</se>
    <weight variant_id="1">0,289655</weight>
  </para>
  <para id="208">
    <se lang="russian" variant_id="0">Воздерживаюсь от описания устройства, требующегося для установки такого прибора в обсерватории, и откладываю таковое до будущего досуга.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Requisito apparatui hujusmodi machinae in observatorio instaurandae describendo supersedeo, et in otium futurum differo.</se>
    <weight variant_id="1">0,263889</weight>
  </para>
  <para id="209">
    <se lang="" variant_id="0">§ 31</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 31</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="210">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между прочим, удобнейшие формулы для вычислений по лунным таблицам и точнейшие эфемериды требуют огромного труда математиков, находящих удовольствие в вычислительной работе и особенно желающих быть полезными мореплавателям, которые все в большинстве случаев нуждаются в помощи, оказываемой трудом ученых.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caeterum formulae ad contrahendum ex tabulis lunaribus calculum aptissimae, atque ephemerides exactissimae requirunt laborem improbum mathematicorum, qui computandi negotio delectantur, quique praesertim utilissimi volunt esse nautis, quibus plerisque fere omnibus eruditorum opera succurendum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,297744</weight>
  </para>
  <para id="211">
    <se lang="" variant_id="0">§ 32</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 32</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="212">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вот чем будет содействовать Луна совершающим плаванье ночью.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec sunt, quibus Luna opitulabitur noctu navigantibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,276</weight>
  </para>
  <para id="213">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но и Солнце оказывает подобную же пользу днем, когда над горизонтом видна Луна, расстояние которой от Солнца, наблюденное посредством английского квадранта, может через вычисление указать искомое время на первом меридиане.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nec tamen Sol interdiu sine simili usu est, versante super horizontem Luna, cujus ab illo distantia observata ope quadrantis Anglicani, per computum quaesitum tempus in meridiano primo indicare potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,265517</weight>
  </para>
  <para id="214">
    <se lang="russian" variant_id="0">И наблюдения, повторенные несколько раз, при различных расстояниях и в различное время, послужат вместо различно отстоящих от Луны звезд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et vicibus repetitis institutae observationes, ex variis distantiis, diversis temporibus, officio diversarum stellarum a luna distantium fungentur.</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="215">
    <se lang="" variant_id="0">§ 33</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 33</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="216">
    <se lang="russian" variant_id="0">Спутники верхних планет, хотя в не могут удовлетворить мореплавателей столь точным разделением времени, однако в дальних плаваниях, при которых иногда бывает желательно определение долготы хотя бы с ошибкой в два градуса и более, могут, если не видно Луны, принести немалую помощь; ибо наблюдения вступлений в тень и выхождений из нее обыкновенно расходятся между собой в пределах восьми минут, что дает для долготы ошибку, не превосходящую двух градусов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Superiorum planetarum satellites quamvis tam accurata divisione temporis nautas consolari non possint; in longinquis tamen navigationibus, ubi cognitio longitudinis etiam aliquando ad duos gradus et amplius optanda est, Luna haud conspicua, non exiguam ferre queunt opem; cum circiter 8 minutis primis soleant emersionum et immersionum observationes discrepare inter se, quae in longitudine errorem exerunt non majorem duobus gradibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,291293</weight>
  </para>
  <para id="217">
    <se lang="" variant_id="0">§ 34</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 34</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="218">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для наблюдения вступлений в тень и выхождений из нее спутников верхних планет может с удобством применяться астрономическая труба с отражательным зеркалом, прикрепленным к ней следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad observandas immersiones et emersiones satellitum planetarum superiorum commode adhiberi potest tubus Astronomicus cum speculo reflectente, sic adplicato.</se>
    <weight variant_id="1">0,235714</weight>
  </para>
  <para id="219">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть будет труба TT (фиг. XII), поле зрения которой, как это необходимо в данном случае, достаточно велико.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sit tubus TT (fig. XII), cujus campus visionis, ut in hoc casu necessarium est, sat magnus est.</se>
    <weight variant_id="1">0,76875</weight>
  </para>
  <para id="220">
    <se lang="russian" variant_id="0">К нижней ее части прикренить ss.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad inferiorem ejus partem inseratur sustentaculum ss.</se>
    <weight variant_id="1">0,514286</weight>
  </para>
  <para id="221">
    <se lang="russian" variant_id="0">Около достаточно тяжелого компасного равновесия AA вращаются на осях два колеса, меньшее r и большее, двойного диаметра R, которые движутся вокруг осей согласным движением посредством шнура ff.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad aequilibrii nautici sat ponderosi AA sint mobiles circa axes duae rotae, minor r et major duplicis diametri R, concordi motu circa axes ope funiculi ff mobiles.</se>
    <weight variant_id="1">0,556211</weight>
  </para>
  <para id="222">
    <se lang="russian" variant_id="0">К нижнему колесу r припаять равновесие, а к верхнему R, разделенному на градусы, прикрепить металлическое зеркало P, положение которого может меняться посредством бесконечного винта c и закрепляться на нужной высоте, как того потребуют планеты.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad rotam inferiorem r afferruminetur aequilibrium, ad superiorem vero R in gradus divisam firmetur speculum metallicum P, situ vario ope cochleae infinitae c in requisita elevatione, ut planetae exigunt, sistendum.</se>
    <weight variant_id="1">0,548387</weight>
  </para>
  <para id="223">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вследствие этого, когда труба будет наклоняться к горизонту или возвышаться над ним, луч, идущий от светила, будет оставаться в трубе приблизительно параллельным ее оси.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc fiet, ut inclinante sese tubo ad horizontem, vel ab eo ascendente, radius a sidere profectus persistet in tubo cum axe ejus prope parallelus.</se>
    <weight variant_id="1">0,244355</weight>
  </para>
  <para id="224">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо когда меньшее колесо r повернется, например, на 10 градусов, большее колесо R повернется на половину этого, то есть на 5 градусов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe mota rota r minore, gradus ex. g. ~~~ 10, rota major R movebitur dimidium, scil. gr.</se>
    <weight variant_id="1">0,0886667</weight>
  </para>
  <para id="225">
    <se lang="russian" variant_id="0">Луч же после отражения от зеркала отклонится еще на 5 градусов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">5. Radius vero post reflexionem a speculo efficiet rursum gr.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="226">
    <se lang="russian" variant_id="0">И, таким образом, угол наклонения оси к горизонту всегда будет параллелен отраженному лучу, несмотря на колебания в направлении от светила к наблюдателю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">5. Et hac ratione angulus inclinationis axis ad horizontem semper erit parallelus cum radio reflexo, invitis oscillationibus, ab astro observatorem versus tendentibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,266165</weight>
  </para>
  <para id="227">
    <se lang="russian" variant_id="0">ЧАСТЬ ВТОРАЯ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">PARS SECUNDA</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="228">
    <se lang="russian" variant_id="0">ОБ ОПРЕДЕЛЕНИИ ДОЛГОТЫ И ШИРОТЫ В ОБЛАЧНУЮ ПОГОДУ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE LONGITUDINE ET LATITUDINE DETERMINANDA NUBILA TEMPESTATE</se>
    <weight variant_id="1">0,223256</weight>
  </para>
  <para id="229">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава I</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput I</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="230">
    <se lang="russian" variant_id="0">О НАПРАВЛЕНИИ КОРАБЛЯ ПО ПОВЕРХНОСТИ МОРЯ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE DIRECTIONE NAVIS IN SUPERFICIE MARIS</se>
    <weight variant_id="1">0,282857</weight>
  </para>
  <para id="231">
    <se lang="" variant_id="0">§ 34</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 34</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="232">
    <se lang="russian" variant_id="0">Все, что мы рассматривали в первой части, только в ясную погоду обещает старательному мореплавателю помощь и подкрепление.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnia, quae prima parte tractavimus, sereno tantum tempore sollicito nautae promittunt opem et solatium.</se>
    <weight variant_id="1">0,251087</weight>
  </para>
  <para id="233">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но как только небо покрывается тучами, которые препятствуют наблюдению звезд, уже ни отборнейшие часы, ни лучшие небесные трубы, ни механизмы, обезвреживающие качку корабля, не приносят никакой пользы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">At quam primum coelum obducitur nubibus, quae astra tueri prohibent; jam non horologia exquisitissima, non tubi coelestes optimi, non machinae, agitationes navium eludentes, alicujus usus sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,287574</weight>
  </para>
  <para id="234">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, явствует, что следует прибегнуть к другим средствам.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Patet ergo ad alia prorsus auxilia esse confugiendum.</se>
    <weight variant_id="1">0,268085</weight>
  </para>
  <para id="235">
    <se lang="russian" variant_id="0">И удивительно, что на их изобретение, применение и разработку едва ли сколько-нибудь труда употребили плавающие по обширным морям, хотя они и знают, что немалую часть года небо бывает облачно, и что тогда бурями более всего сотрясается море, корабли далеко отвращаются от предположенного пути и повергаются в пасть самого рока.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mirum equidem est ad illa excogitanda, adhibenda et excolenda vix aliquid navasse operae vasta maria pernavigantes: cum tamen scirent, non exigua parte anni nubilum esse coelum, et tunc maxime procellis mare concuti, naves a via proposita longe deturbari, et in fauces ipsius fati conjici.</se>
    <weight variant_id="1">0,259919</weight>
  </para>
  <para id="236">
    <se lang="" variant_id="0">§ 35</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 35</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="237">
    <se lang="russian" variant_id="0">При таком состоянии неба и моря общий и всегдашний водитель есть магнит.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc in statu coeli et maris communis omni tempore dux magnes est.</se>
    <weight variant_id="1">0,261818</weight>
  </para>
  <para id="238">
    <se lang="russian" variant_id="0">Его почти божественной силой оживленная стальная стрелка показывает путь при молчании светил, которые одни показывали путь в открытом море древним.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Illius vi prope divina acus chalybea animata viam ostendit, silentibus astris, quae antiquis sola viam ostenderant in alto.</se>
    <weight variant_id="1">0,238318</weight>
  </para>
  <para id="239">
    <se lang="russian" variant_id="0">При облачном же небе они должны были держаться берегов, опаснейших во время бури.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nubilo autem coelo littora erant legenda, obortis procellis periculosissima.</se>
    <weight variant_id="1">0,295652</weight>
  </para>
  <para id="240">
    <se lang="russian" variant_id="0">В наши же столь изобретательные времена познание магнитной силы и обнаружение ее изменений в мореходной стрелке снова породили для нас столько заботы, что это спасительное изобретение кажется не столь важным, если мы не раскроем и причин этих изменений и определенных их периодов соответственно различиям места и времени.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nostris vero scrupulosis adeo saeculis cognita vis magnetica, ejusque in acu nautica variationes expiscatae tantum sollicitudinis denuo pepererunt, ut hoc salutare inventum non tanti videatur esse momenti, si et non causas illarum atque certas periodos diversis locis et temporibus in apricum producamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,286364</weight>
  </para>
  <para id="241">
    <se lang="" variant_id="0">§ 36</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 36</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="242">
    <se lang="russian" variant_id="0">И хотя мы уже достигли многих превосходных успехов в изучении законов магнитных сил, однако, мореплаватели по укоренившимся навыкам, которые повсюду препятствуют стараниям ученых, едва обращают на это внимание.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamquam autem multis optimis jam rebus in legibus virium magneticarum instituti sumus; verum navigantes propter inveteratam consuetudinem, quae passim eruditorum conatibus obstare suevit, vix ad illa advertunt animum.</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="243">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ярчайший пример дает пренебрежение к наблюдениям над изменениями в магнитной стрелке, оказываемое теми, чьи спасение и гибель зависит от их познания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum praebent luculentissimum neglectae observationes variationum acus magneticae, ab iis, quorum salus et interitus ab illarum scientia pendet.</se>
    <weight variant_id="1">0,295385</weight>
  </para>
  <para id="244">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если бы число этих наблюдений, надлежащим образом поставленных было достаточно большим, каким оно уже давно могло быть, то, конечно, старанием физиков уже стала бы доступна общему обозрению истинная теория магнитного склонения и наклонения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quarum si esset, ut esse jam diu poterat, magnus et sufficiens numerus, rite institutarum; profecto vera jam theoria declinationis et inclinationis magneticae spectaretur in luce et die posita Physicorum industria.</se>
    <weight variant_id="1">0,262903</weight>
  </para>
  <para id="245">
    <se lang="" variant_id="0">§ 37</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 37</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="246">
    <se lang="russian" variant_id="0">Это зло происходит по большей части оттого, что мореплаватели пользуются компасами малыми и неправильно сделанными; по этой причине становится невозможным произвести точные наблюдения изменений не только на море, но и на суше; и что хуже всего, путь в море указывается вовсе неправильно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Id autem mali inde plerumque proficiscitur, quod navigantes amussiis parvis, nec rite constructis utantur; quo fit, ut et observationes variationum non in mari solum, sed super terram etiam accurate institui nequeant; et, quod pessimum est, via in mari monstretur admodum perpere.</se>
    <weight variant_id="1">0,292531</weight>
  </para>
  <para id="247">
    <se lang="russian" variant_id="0">Устранением последнего неудобства мы займемся в этой части нашего труда, а первого — в последней части.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Huic incommodo removendo in praesenti, illi autem in ultima opusculi parte operam dabimus.</se>
    <weight variant_id="1">0,262025</weight>
  </para>
  <para id="248">
    <se lang="" variant_id="0">§ 38</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 38</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="249">
    <se lang="russian" variant_id="0">Во-первых, компасы надо делать больше, чтобы разделение стран света и ветров было отчетливо видно и чтобы стоящий у руля мог принимать во внимание не только тридцать вторую, как это обычно бывает, но и триста шестидесятую часть.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primo amussia debent construi majora, ut divisio cardinum mundi et ventorum distincte spectari possit, utque non, quemadmodum solet fieri, duntaxat ad 1/32, sed ad 360 partem attentus esse possit, qui stat ad gubernaculum.</se>
    <weight variant_id="1">0,295288</weight>
  </para>
  <para id="250">
    <se lang="russian" variant_id="0">Во-вторых, самая компасная коробка должна быть так направлена, чтобы черная линия, проведенная по белому, как можно точнее соответствовала продольной оси корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundo pyxis ipsa dirigatur, ut linea nigra albo colori inducta accuratissime respondeat axi navis secundum longitudinem.</se>
    <weight variant_id="1">0,202778</weight>
  </para>
  <para id="251">
    <se lang="russian" variant_id="0">В-третьих, необходимо, чтобы железо было напитано большой магнитной силой, которая преодолевала бы трение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tertio ut ferrum vi magnetica imbuatur forti, qua frictiones tollantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,147619</weight>
  </para>
  <para id="252">
    <se lang="russian" variant_id="0">И этого достаточно для компаса, которым пользуется рулевой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et haec pro amussio in usum nautae ad gubernaculum stantis sufficient.</se>
    <weight variant_id="1">0,254717</weight>
  </para>
  <para id="253">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но вместе с тем, чтобы можно было обнаружить все погрешности, которые происходят, если рулевой дремлет или недостаточно внимателен, капитану нужен другой компас, самопишущий, который, как мне кажется, можно построить следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea tamen ut omnia vitia, quae dormitante illo, vel minus attento, committi solent, detegantur, alio amussio autographo opus habet navarcha, quod sequenti modo construi posse videtur.</se>
    <weight variant_id="1">0,220859</weight>
  </para>
  <para id="254">
    <se lang="" variant_id="0">§ 39</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 39</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="255">
    <se lang="russian" variant_id="0">В одном ящике с компасом построить пружинные часы CC (фиг. XIII, XIV, XV), которые приводили бы в движение цилиндр D, обернутый бумагой EE, сматываемой с другого цилиндра H силою тех же часов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In eadem cistula cum amussio construatur automatum CC (fig. XIII, XIV, XV), quod moveat cylindrum D, cui circumvolvatur charta EE de altera cylindre H devolvenda vi ejusdem horologii.</se>
    <weight variant_id="1">0,588</weight>
  </para>
  <para id="256">
    <se lang="russian" variant_id="0">Круг BB, на который обыкновенно наносятся обозначения ветров, разделить на градусы и соединить с искусственным магнитом, как можно более сильным, который мог бы, без чувствительного затруднения преодолевая слабое трение, двигаться вокруг оси ii; ось же должна вращаться и в дне ящика внизу и в стекле наверху, чтобы круг, несмотря на колебания, оставался параллелен тому и другому, а бумага, сматываемая, как сказано, часами, двигалась бы равномерным движением, параллельным плоскости компаса.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Orbis BB cui venti inscribi solent, dispertiatur in gradus, et aptetur ad magnetem artificialem quam fieri potest fortem, qui exiguam frictionem sine resistentia sensibili superando moveri possit circa axem ii; axis vero et in fundo cistae infra et in vitro supra sit versatilis, ita ut cum utroque invitis undulationibus maneat orbis parallelus, et charta automato, ut dictum est» devolvenda ad planum amussii tendat aequabili motu parallelo.</se>
    <weight variant_id="1">0,307573</weight>
  </para>
  <para id="257">
    <se lang="russian" variant_id="0">Бумага должна быть направлена так, чтобы проводимая на ней линия была расположена под прямым углом к диаметру компасного круга.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Charta dirigatur eum in modum, quo linea in ipsa descripta sit in directum sita cum diametro circuli amussii.</se>
    <weight variant_id="1">0,245161</weight>
  </para>
  <para id="258">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, компасный круг должен быть обтянут кольцом mm, к которому прикрепляется тонкий карандаш P, при движении соприкасающийся с бумагой EE без чувствительного трения, помощью спиральной пружины, свитой из железной нити и вставленной в полый цилиндр.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique, sit annulus circa orbem amussi versatilis mm, ad que m aptetur plumbago gracilis P, quae ad chartam EE in contactu moveri possit, sine sensibili frictione, auxilio elateris spiralis ex filo ferreo contorti et cavo cylindro inditi.</se>
    <weight variant_id="1">0,527941</weight>
  </para>
  <para id="259">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кольцо mm должно быть плотно надето на круг, чтобы при направлении карандаша в определенную сторону его положение оставалось неизменным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Annulus mm arcte circa orbem moveatur, ut plumbagine ad plagam propositam directa, situs illius immotus maneat.</se>
    <weight variant_id="1">0,408429</weight>
  </para>
  <para id="260">
    <se lang="" variant_id="0">§ 40</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 40</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="261">
    <se lang="russian" variant_id="0">При таком соединении компаса с часами бумага станет перематываться с одного цилиндра на другой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Connexo hunc in modum amussio cum automate, devolvetur charta de altero cylindro in alterum.</se>
    <weight variant_id="1">0,28875</weight>
  </para>
  <para id="262">
    <se lang="russian" variant_id="0">Карандаш, легко скользя по ней, начертит линию NN [фиг.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Plumbago radens illam leviter describet lineam NN (fig.</se>
    <weight variant_id="1">0,627083</weight>
  </para>
  <para id="263">
    <se lang="russian" variant_id="0">XV], которая покажет зевки и небрежность рулевого; их можно при этом оценить по совокупности и исчислить взвешиванием.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XV), quae stantis ad gubernacula oscitationes et incuriam prodet; haec autem summatim cognosci et ad computum ponderatione reduci possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,247573</weight>
  </para>
  <para id="264">
    <se lang="russian" variant_id="0">Покажется, конечно, странным измерять весом ошибки, допущенные при управлении кораблем, но это оказывается возможным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mirum certo videbitur in directione navium commissos errores pondere mensurari; sed fieri potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,233721</weight>
  </para>
  <para id="265">
    <se lang="russian" variant_id="0">А именно отклонения NN в ту или иную или в обе стороны от прямой линии KK, вырезанные ножницами, надо взвесить на самых чувствительных весах, это даст сумму их всех, равную некоторому параллелограмму KP, вес которого соответствует весу вырезанных отклонений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nempe excursiones ad alterutram vel utramque partem NN a linea recta KK forfice excisae libra subtilissima ponderentur, quae efficient summam omnium, aequalem parallelogrammo alicui KP, cujus pondus respondet ponder excisarum excursionum.</se>
    <weight variant_id="1">0,470275</weight>
  </para>
  <para id="266">
    <se lang="russian" variant_id="0">И если все они направлены в одну и ту же сторону, то их надо взять в совокупности, если же они распределены в ту и другую сторону, то остаток от вычитания меньшего из большего обозначит отклонение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et si haec ad unam eandemque partem flectuntur, simul sumendae erunt. ~~~ Si autem ad utramque distribuuntur, minore ex majore subtracta residuum notabit deviationem.</se>
    <weight variant_id="1">-0,022028</weight>
  </para>
  <para id="267">
    <se lang="" variant_id="0">§ 41</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 41</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="268">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этим, полагаю я, можно совершенно устранить погрешности, возникающие от невнимательности рулевого, но остаются более серьезные.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">His prorsus tolli posse existimo errores ex inadvertentia stantis ad gubernaculum ortos; sed instant graviores.</se>
    <weight variant_id="1">0,25102</weight>
  </para>
  <para id="269">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда боковой ветер теснит корабль от установленного пути в противоположную сторону, советую для измерения угла, заключенного между линией, по которой направляется корабль, CD (фиг. XVI) и линией, на которую корабль отклоняется натиском бокового ветра, Kl, пользоваться прикрепленным к корме корабля близ его оси инструментом, который будет уместно назвать клизеометром, а именно полукругом или квадрантом, разделенным пополам линией CD, параллельной оси корабля, и имеющим градусные деления, со спицей F и указателем h.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum ventus lateralis navem ex institute via ad regionem oppositam urget; [ad] angulum interceptum linea, juxta quam navis dirigitur CD (fig. XVI), et linea ad quam navis impetu venti lateralis cogitur Kl, mensurandum, suadeo uti instrumento ad puppim navis circa axem ejus applicato, quod clyseometrum non incongrue appellari poterit, nempe semicirculo seu quadrante, quem linea axi navis parallela CD bifariam dividit, dispertito in gradus, cum radio F et indice h.</se>
    <weight variant_id="1">0,342149</weight>
  </para>
  <para id="270">
    <se lang="russian" variant_id="0">К спице привязать тонкую веревку K с палкой l; достаточной будет веревка в 40 футов, но более длинная вернее обнаружит отклонение корабля, посредством отсчета градусов указателем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Radio alligandus est funiculus K cum baculo l; funiculus 40 pedum sufficiet, longior tamen certius deviationem navis prodet, indice gradus monstrante.</se>
    <weight variant_id="1">2,01777</weight>
  </para>
  <para id="271">
    <se lang="russian" variant_id="0">Колебания последнего в стороны, вызываемые волнением, можно учесть, и их среднее будет сама линия отклонения корабля от предположенной цели.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Oscillationes ejus ad latera a fluctibus profectae notari possunt, quarum medium erit ipsa linea deviationis navis a scopo proposito.</se>
    <weight variant_id="1">0,281897</weight>
  </para>
  <para id="272">
    <se lang="russian" variant_id="0">Впрочем, если кто приспособит к этому квадранту пружинные часы, как это выше сказано о компасе, то он будет иметь самопишущий клизеометр, который, при смене бумаги в положенное время, наглядно представит погрешности в курсе корабля, возникшие от бокового ветра.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caeterum si quis automatum, ut supra de amussio dictum est, huic quadranti adaptabit, clyseometrum habebit autographum, quod statuto tempore mutatis chartis, errores navis cursus a laterali procella ortos ob oculos ponet.</se>
    <weight variant_id="1">0,248438</weight>
  </para>
  <para id="273">
    <se lang="" variant_id="0">§ 42</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 42</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="274">
    <se lang="russian" variant_id="0">Есть и другие способы узнать отклонения этого рода, когда корабль бросает и кружит буря и потому употребление клизеометра оказывается бесполезным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Non desunt quoque alii modi declinationes istiusmodi cognoscendi, quando navis ingenti procella jactatur et circumagitur, eoque usus clyseometri perperam est.</se>
    <weight variant_id="1">0,271875</weight>
  </para>
  <para id="275">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо пиротехника предоставит смеси, которые применяются для малых увеселительных огней, играющих на воде, и наполненные этим бумажные трубки, брошенные с кормы, в ночное время огнем, а в дневное дымом, укажут отклонение корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim pyrotechnica subministrabit mixturas, quae ad parvas pyrobolas, super aquam ludibundas, conficiendas adhibentur, quo artificio repleti tubuli chartacei et ex puppi projecti noctu igni, interdiu fumo declinationem navis indicabunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,280203</weight>
  </para>
  <para id="276">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава II</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput II</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="277">
    <se lang="russian" variant_id="0">ОБ ИЗМЕРЕНИИ СКОРОСТИ КОРАБЛЯ НА ПОВЕРХНОСТИ МОРЯ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE CELERITATE NAVIS IN SUPERFICIE MARIS MENSURANDA</se>
    <weight variant_id="1">0,293182</weight>
  </para>
  <para id="278">
    <se lang="" variant_id="0">§ 43</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 43</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="279">
    <se lang="russian" variant_id="0">Лаглини не измеряют скорость непрерывно, а указывают ее с промежутками.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Funiculi hodometrici continuo celeritatem non metiuntur, sed per inervalla eam indicant.</se>
    <weight variant_id="1">0,22381</weight>
  </para>
  <para id="280">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда достаточно ясно, что им следует предпочесть средства, которые выполняли бы это без перерывов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc satis patet media, quae non interrupto ordine id efficiant, multum illis praeferenda esse.</se>
    <weight variant_id="1">0,281928</weight>
  </para>
  <para id="281">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для этого можно построить инструмент, который и действовал бы непрерывно, показывая в любой момент скорость курса, и при изменении направления позволял одним взглядом охватить протяжение пройденного пути и притом без тягостного многократного выбрасывания и наматывания веревки и записей в журнале.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Pro hoc scopo construi potest instrumentum, quod et continuo moveatur, monstrans omni momento cursus celeritatem, et ubi directo mutatur, quantitatem lectae viae uno intuitu spectandam exhibeat, idque sine molesta projectione et revolutione funiculi saepe repetenda, atque in diarium inscribenda.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="282">
    <se lang="" variant_id="0">§ 44</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 44</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="283">
    <se lang="russian" variant_id="0">Построить спиральную лопасть A (фиг. XVII), движимую сопротивлением воды; ее ось направить параллельно килю; прикрепить ее к железной полосе, которая легко может быть ~~~ подцеплена к килю железными крючьями dd и пропущена по штевню в кормовую каюту, закрепляясь верхним концом в палубе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Construatur planum spirale aquae resistentia movendum A (fig. XVII); axis ejus dirigatur in situm parallelum cum carina, adaptetur ad laminam ferream, quae carinae ferreis uncis dd facile infigi potest, et juxta scalmum extendi in lectulum puppis, firmata superiore extremitate in tabulato.</se>
    <weight variant_id="1">0,6</weight>
  </para>
  <para id="284">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вокруг колеса b, имеющего общую ось со спиралью, пусть ходит тонкая веревка f и одновременно вокруг колеса e, которое приводят в движение другие колеса, так что определенные опытом обороты колес m, h, g означают сажени, версты, мили и т. д., что всё будет производиться шестернями.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Circa rotam b, quae cum spirali habet axem communem, volvatur funiculus f et simul circa rotam e, quae in motum gyrat rotas alias, ita ut circumvolutiones per experientiam determinatae in rotis mhg designent orgias, stadia, milliaria etc., quae omnia fient ope tympanorum.</se>
    <weight variant_id="1">0,501544</weight>
  </para>
  <para id="285">
    <se lang="" variant_id="0">§ 45</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 45</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="286">
    <se lang="russian" variant_id="0">При этом, когда корабль поднимается и опускается по волнам, мера пути, указанная описанной машиной, не относится к дуге на поверхности моря, описываемой курсом корабля, а измеряет весьма кривую линию, именно ту, которую описывает ось спиральной лопасти.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea ubi navis per fluctus ascendit ac descendit; mensura itineris ope descriptae machinae indicate non respicit arcum in superficie maris, cursu navis descriptum, sed dimetitur lineam adeo curvam, quam nempe describit axis plani spiralis.</se>
    <weight variant_id="1">0,287143</weight>
  </para>
  <para id="287">
    <se lang="russian" variant_id="0">Выходит, что посредством нашего дромометрического указателя нельзя определить расстояние между местами без другого инструмента, который уместно назвать киматометром и посредством которого можно узнать общее число всех колебаний корабля и его наклонений к горизонту.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo fit, ut ex indice nostro dromometrico distantia locorum determinari non possit, sine altero instrumento, quod cymatometrum non inepte vocari potest, cujus auxilio numerus oscillationum navis et inclinationes omnes ad horizontem in summa cognoscuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,283784</weight>
  </para>
  <para id="288">
    <se lang="" variant_id="0">§ 46</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 46</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="289">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сделать отвес A (фиг. XVIII), укрепленный на доске BB, которая должна быть подвешена параллельно оси корабля, в каковом положении она в продольном направлении производила бы те же углы, что и киль, а в стороны качалась бы на свободном подвесе; ибо боковые качания в этот подсчет не входят.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Construatur pendulum A (fig. XVIII) ad tabulam BB firmatum, quae suspensa esse debet cum axe navis parallela, quo in situ secundum longitudinem eosdem angulos efficiat, quos carina, ad horizontem; ad latera vero libere suspensa oscillet. ~~~ Nam laterales agitationes hunc computum non ingrediuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,789474</weight>
  </para>
  <para id="290">
    <se lang="russian" variant_id="0">К центру подвеса приспособить зубчатое колесо C таким образом, чтобы, когда A вследствие наклонения кормы отступит к D, крючок K захватывал зубцы колеса C и, возвращаясь от D, отводил из прежнего положения столько градусов, насколько он отступал от перегородки gg.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad centrum suspensionis artetur rota dentata C, hunc in modum, ut quando inclinante puppi recedet A ad D; tum uncus K prehendat dentes rotae C, et recedendo ab D tot gradus deducat a situ pristino, quot recedebat ab obstaculo gg.</se>
    <weight variant_id="1">0,464538</weight>
  </para>
  <para id="291">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким образом, градусы каждой волны будут измеряться соответственным отступлением отвеса.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sic singulorum fluctuum gradus mensurabuntur singulis recessibus penduli.</se>
    <weight variant_id="1">0,237313</weight>
  </para>
  <para id="292">
    <se lang="russian" variant_id="0">Колесо H покажет число обращений колеса C, так что можно будет узнать для данного промежутка времени, сколько градусов составляют все волны, взятые вместе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Rota H indicabit periodos rotae C, atque adeo cognosci poterit dato tempore, quot gradus efficiunt omnes fluctus simul sumti.</se>
    <weight variant_id="1">0,527778</weight>
  </para>
  <para id="293">
    <se lang="" variant_id="0">§ 47</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 47</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="294">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда это происходит, отвес A каждым прикосновением к перегородке gg вдвигает гвоздь i, который может входить в отверстие не далее как настолько, чтобы захватить один зуб колеса M, и вынуждаемый действием пружины e возвращаться в прежнее положение, двигает колесо, обратному вращению которого препятствует упор p.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ubi haec fiunt, pendulum A quolibet accessu ad obstaculum gg trudit clavum i, qui non ultra per foramen moveri potest, quam ut unum duntaxat dentem rotae M prehendat, et ope elateris e recedere coactus rotam movet, cujus reditum prohibet clavus contrarius p.</se>
    <weight variant_id="1">0,577278</weight>
  </para>
  <para id="295">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обороты этого колеса отмечает другое колесо N. Таким образом, следовательно, действием одного и того же инструмента будут показаны и число волн и сумма градусов всех качаний корабля за тот же промежуток времени, действовавших на инструмент.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Periodos hujus rotae notat rota alia N. Adeo igitur hac ratione constabit numerus fluctuum et graduum summa in eodem tempore ex oscillatione navis profecta, ejusdem instrumenti efficacia.</se>
    <weight variant_id="1">0,324321</weight>
  </para>
  <para id="296">
    <se lang="" variant_id="0">§ 48</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 48</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="297">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, данную сумму градусов надо разделить на число волн, что даст наибольший общий угол к горизонту.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Data igitur summa graduum dividatur in numerum fluctuum; quotus erit communis fluctuationis maximus angulus ad horizontem.</se>
    <weight variant_id="1">0,227586</weight>
  </para>
  <para id="298">
    <se lang="russian" variant_id="0">Узнав его, можно будет сравнить кривую линию с дугой земного шара, представляющей путь корабля, и найти истинную меру этого пути.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo cognito, linea curva cum arcu spherae terrestris, qui est via navis, comparari et vera mensura itineris elici poterit.</se>
    <weight variant_id="1">0,282857</weight>
  </para>
  <para id="299">
    <se lang="russian" variant_id="0">Каким именно образом произвести это [вычисление], кажется нам задачей, достойной того, чтобы предложить ее остроумнейшим математикам нашего времени.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo autem modo id fieri debeat, non indignum esse videtur thema, quod ingeniosissimis nostrae tempestatis mathematicis elaborandum proponatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,285714</weight>
  </para>
  <para id="300">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава III</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput III</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="301">
    <se lang="russian" variant_id="0">О СРЕДСТВАХ, КОТОРЫМИ МОЖНО ОБНАРУЖИВАТЬ И ИСПРАВЛЯТЬ ОШИБКИ, ПРОИСШЕДШИЕ ОТ НЕРАВНОМЕРНОСТИ МОРСКИХ ТЕЧЕНИЙ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE MEDIIS, QUIBIS ERRORES AB INAEQUALITATE CURSUUM MARIS PROFECTI DETEGI ET CORRIGI QUEUNT</se>
    <weight variant_id="1">0,231646</weight>
  </para>
  <para id="302">
    <se lang="" variant_id="0">§ 49</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 49</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="303">
    <se lang="russian" variant_id="0">Всякий уже может предвидеть, сколько остается надежды пойти далее того, что известно доныне в этом деле, как скоро представит себе безмерное множество и разнообразие морских течений по разности мест и времен.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Jam quilibet augurari potest, quantum hac un re spei restet ultra cognita hucusque hoc in themate progrediendi, quam primum immensum multitudinem et varietatem cursuum maris pro locorum et temporum differentia, mente concipiet.</se>
    <weight variant_id="1">0,269832</weight>
  </para>
  <para id="304">
    <se lang="russian" variant_id="0">Большие ошибки совершаются и неизбежно должны совершаться, и только от усердно разрабатываемого научного мореплавания можно ожидать помощи и утешения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vasti errores committuntur, et adhuc commitendi sunt, atque ab instituta sedulo erudita navigatione auxilium et solatium expectandum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,270248</weight>
  </para>
  <para id="305">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между тем, однако, не следует терять бодрости духа, но тем более напрягать его силы, чем безнадежнее представляется дело.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interim tamen non hic despondendus est animus; sed eo acutius intendendus, quo res magis desperata esse videtur.</se>
    <weight variant_id="1">0,275258</weight>
  </para>
  <para id="306">
    <se lang="russian" variant_id="0">И нельзя ставить нам в упрек, что в предыдущей главе мы чуть ли не больше, чем надо, приложили старания к исчислению волн, а здесь вынуждены терпеть и допускать, что великие морские протяжения остаются исключенными из расчета пути корабля.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nec id nobis objici potest, in superiori capite nos quasi plus quam opus est, in numerandis fluctibus operae insumpsisse; hic vero magnos maris tractus ex computo viae navis exclusos pati et ferre debere.</se>
    <weight variant_id="1">0,247977</weight>
  </para>
  <para id="307">
    <se lang="russian" variant_id="0">Утешаемся примером астрономов, которые, когда речь идет о неподвижных звездах и планетах, внимательны и к секундам времени; когда же они исследуют обращение комет, то целые годы едва считаются за погрешности.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Consolamur Astronomorum exemplo, qui, cum. res de fixis et planetis agitur, in scrupulis temporis etiam scrupulosi sunt. ~~~ Cum vero cometarum circuitus investigant, anni tum solidi inter errores vix reputantur.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0025</weight>
  </para>
  <para id="308">
    <se lang="" variant_id="0">§ 51</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 51</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="309">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, когда теория движений океана столь несовершенна (впрочем, я счел небесполезным для морского дела опубликовать ниже свои размышления о ней), приходится сначала употреблять инструменты, которыми морские течения могут измеряться с перерывами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum itaque theoria motuum oceani adeo sit imperfecta (de qua tamen perficienda inferius meditationes meas publici juris facere non sine utilitate rei nauticae existimavi) instrumenta sunt primo usurpanda, quibus per intervalla cursus maris possint explorari.</se>
    <weight variant_id="1">0,2875</weight>
  </para>
  <para id="310">
    <se lang="" variant_id="0">§ 52</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 52</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="311">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обхожу другие известные способы исследования этого и всем доныне известным предпочитаю единственный тот, который основан на следующем показании опыта, что морская вода движется тем быстрее, чем ближе она к поверхности, и на самой поверхности всего быстрее; напротив того, на известной глубине она совсем спокойна и не испытывает движений, происходящих либо от силы ветров, либо от действия Солнца и Луны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praetereo alias notas methodos in id inquirendi, et illam solam praefero omnibus hunc in diem notis, quae in sequenti experientia fundatur: nempe aquam maris moveri eo celerius; quo propior est ad superficiem, in ipsa superficie celerrime; et contra in certa profunditate quietam non sentire motus, sive a ventorum vi, sive a Solis et Lunae actione proficiscantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,264194</weight>
  </para>
  <para id="312">
    <se lang="" variant_id="0">§ 53</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 53</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="313">
    <se lang="russian" variant_id="0">В этом случае, полагаю я, надо выбрасывать в воду медный шар A (фиг.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc exponendum esse censeo fluctibus globum aëneum A (fig.</se>
    <weight variant_id="1">0,571154</weight>
  </para>
  <para id="314">
    <se lang="russian" variant_id="0">XIX), с кормы привязанный веревкой f к спице C, которая продолжается в прямом направлении указателем K, движущимся около полукруга SS, разделенного на градусы, и также снабженным на конце полукругом DD, равным образом разделенным и перпендикулярным к SS.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XIX) ex puppi funiculo f alligatum ad radium C, qui continuatur in directum cum indice K, moto juxta semicirculum SS in gradus divisum, instructo et ipso in apice semicirculo DD, pariter diviso, cum SS perpendiculari.</se>
    <weight variant_id="1">0,576268</weight>
  </para>
  <para id="315">
    <se lang="russian" variant_id="0">Всю машину утвердить на доске BB, которая должна быть плотно укреплена за кормой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tota machina firmetur ad tabulam BB, quae fixa haerere debet post puppim exposita.</se>
    <weight variant_id="1">0,51</weight>
  </para>
  <para id="316">
    <se lang="russian" variant_id="0">Длину веревки определить на опыте, как и величину и вес шара.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Funiculi longitudo per experientiam determinetur, ut et magnitudo atque pondus globi.</se>
    <weight variant_id="1">0,161538</weight>
  </para>
  <para id="317">
    <se lang="russian" variant_id="0">Центр o так прикрепить к доске BB на двух осях xx и zz, чтобы вокруг них было свободное движение во все стороны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Centrum o ita duobus axibus xx et zz asseri BB sit affixum, ut circa eos quaquaversum libere inclinari queat.</se>
    <weight variant_id="1">0,75</weight>
  </para>
  <para id="318">
    <se lang="russian" variant_id="0">Подходящим названием для этого инструмента представляется салометр.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nomen salometri instrumento huic non inepte tribui posse videtur.</se>
    <weight variant_id="1">0,27931</weight>
  </para>
  <para id="319">
    <se lang="" variant_id="0">§ 54</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 54</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="320">
    <se lang="russian" variant_id="0">Расположив надлежащим образом паруса, остановить корабль почти неподвижно на морской поверхности.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dispositis rite velis, constituatur navis quasi fixa in maris superficie.</se>
    <weight variant_id="1">0,193846</weight>
  </para>
  <para id="321">
    <se lang="russian" variant_id="0">Погрузить в море шар A, который будет испытывать тем большее сопротивление покоящейся в глубине воды, чем глубже опустится, и натяжением веревки спица C с указателем K наклонится, показывая на полукруге SS действие морского течения по длине корабля, а на полукруге DD, укрепленном на оконечности указателя, — в стороны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Immergatur fluctibus globus A, qui quo profundius descendet, eo majorem sentiet resistentiam quiescentis ad fundum aquae, et intenso funiculo, radius C cum indice K inclinabitur, ostendens actionem motus maris secundum longitudinem navis in semicirculo SS, secundum latitudinem vero in semicirculo DD ad apicem indicis firmato.</se>
    <weight variant_id="1">0,483564</weight>
  </para>
  <para id="322">
    <se lang="russian" variant_id="0">А из того и другого наклонения легко будет определить силу и направление морского течения, установив предварительно меру на опыте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex utraque autem inclinatione facile invenietur vis et directio fluxus maris, quae primo per experientiam ad mensuram sunt redigenda.</se>
    <weight variant_id="1">0,292035</weight>
  </para>
  <para id="323">
    <se lang="" variant_id="0">§ 55</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 55</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="324">
    <se lang="russian" variant_id="0">Колебания указателя, порожденные качкой корабля, должны тщательно и внимательно наблюдаться для установления их крайних величин и делиться пополам; среднее покажет действительное направление.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nutationes indicis ex fluctuatione navis natae, ad extremitates, quas accedit, sunt sedulo et cum attentione observandae, atque bifariam dividendae; medium vero erit directionis indicium.</se>
    <weight variant_id="1">0,289091</weight>
  </para>
  <para id="325">
    <se lang="russian" variant_id="0">И это правило должно соблюдаться при употреблении морских инструментов любого рода, если корабль подвергается волнению.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et haec regula in usu omnis generis marinorum instrumentorum, ubi navis agitatur, est observanda.</se>
    <weight variant_id="1">0,225882</weight>
  </para>
  <para id="326">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава IV</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput IV</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="327">
    <se lang="russian" variant_id="0">О СРЕДСТВАХ, КОТОРЫМИ МОЖНО ОБНАРУЖИТЬ И ИСПРАВИТЬПОГРЕШНОСТИ, ВОЗНИКАЮЩИЕ ОТ ИЗМЕНЕНИЙ СКЛОНЕНИЯ КОМПАСА</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE MEDIIS, QUIBUS ERRORES A VARIETATE DECLINATIONISACUS MAGNETICAE ORIUNDI DETEGI ET CORRIGI POSSUNT</se>
    <weight variant_id="1">0,279775</weight>
  </para>
  <para id="328">
    <se lang="" variant_id="0">§ 56</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 56</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="329">
    <se lang="russian" variant_id="0">В какой степени удовлетворяют практическим потребностям карты для распознания изменений склонения в море, составленные на основании недостаточно верных наблюдений, известно всем занимающимся мореходством.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mappae ad cognoscendam variationem acus magneticae in oceano ex observationibus, equidem non sat accuratis, compositae, quantum ad usum sufficiant, in confesso est apud omnes rei nauticae studiosos.</se>
    <weight variant_id="1">0,282659</weight>
  </para>
  <para id="330">
    <se lang="russian" variant_id="0">Однако, при отсутствии надежных и несомнительных, они не совсем бесполезны, — впредь до дальнейших успехов этой науки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tamen deficientibus certis et indubiis, ante meliores scientiae hujus profectus, sunt non omnimo inutiles.</se>
    <weight variant_id="1">0,271277</weight>
  </para>
  <para id="331">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пока я считаю нелишним предложить здесь некоторые способы, которыми мог бы воспользоваться мореплаватель, чтобы увеличить достоверность своего курса.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea modos quosdam proponere, hic non abs re fore duco, quibus forte uti possit nauta, ad cursus sui certitudinem promovendam.</se>
    <weight variant_id="1">0,240541</weight>
  </para>
  <para id="332">
    <se lang="" variant_id="0">§ 57</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 57</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="333">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из них первое не что иное, как некая догадка, которая, как кажется, может быть до некоторой степени полезной при совершенно облачном небе; основана на согласии между наклонением и склонением магнитной стрелки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Horum prior nil aliud est, quam conjectura aliqua, quae nubilo prorsus coelo utilis esse aliquomodo posse videtur: nempe ea nititur in consensu inclinationis declinationisque acus magneticae.</se>
    <weight variant_id="1">0,276647</weight>
  </para>
  <para id="334">
    <se lang="russian" variant_id="0">Это согласие, в меру того, насколько доныне познаны его законы, при сравнении с магнитной картой, одно только может послужить утешением озабоченному моряку в очень облачную погоду.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hic cognitis hactenus illius legibus, cum mappa magnetica comparatus, solus tantummodo solatio esse potest sollicito nautae, nebulosa admodum tempestate.</se>
    <weight variant_id="1">0,255882</weight>
  </para>
  <para id="335">
    <se lang="russian" variant_id="0">Другой способ много вернее, но ничего не может дать без некоторой ясности неба, открывающей взорам сквозь просвет облаков какую-нибудь известную звезду.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alter modus multo quidem est certior, sed sine serenitate aliqua coeli, quae per aperturam nubium stellam quamcunque notam sistat oculis, praestare nil potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,288722</weight>
  </para>
  <para id="336">
    <se lang="russian" variant_id="0">Это — компас, устроенный следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Est autem amussium sequenti ratione -constructum.</se>
    <weight variant_id="1">0,253846</weight>
  </para>
  <para id="337">
    <se lang="" variant_id="0">§ 58</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 58</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="338">
    <se lang="russian" variant_id="0">А именно, круг dd (фиг. XX, XXI), на котором обозначаются ветры, должен двигаться так, чтобы его край ходил между открытыми щипцами b, которые по отведении других пружинных щипцов c при помощи рычага f и пластинки g, могут сжаться, сразу ухватить круг и совершенно остановить его движение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nempe orbis dd (fig. XX, XXI), in quo venti depingi solent, moveatur, limbo versante inter forcipem apertam b, quae, deducta alia forcipe elastica c, contrahi, orbem statim omprehendere et motum ejus prorsus inhibere possit, ope vectis f et laminae g.</se>
    <weight variant_id="1">0,866667</weight>
  </para>
  <para id="339">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наблюдатель должен взяться за рукоятку m и направить компасную коробку так, чтобы сквозь диоптры pp была видна звезда.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim sumat manu observator manubium m, dirigat pyxidem, ut per dioptras pp stellam conspiciat.</se>
    <weight variant_id="1">0,435714</weight>
  </para>
  <para id="340">
    <se lang="russian" variant_id="0">После этого нажать пальцем пластинку g, и в тот же момент край компасного круга будет зажат; подав знак, заметить время, и линия rr, проведенная по верхней плоскости щипцов параллельно линии диоптров, покажет, на сколько градусов магнитная стрелка отстоит от вертикального круга наблюденной звезды, а отсюда, зная время, можно будет определить склонение компаса.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo facto premat digito laminam g, eo ipso momento comprehendetur orbis amussii in limbo; tempus signo dato notabitur; et linea rr, quae per planum superius forcipis cum linea dioptrarum parallela ducta est, indicabit gradus, quibus acus magnetica distat a circule verticali stellae observatae, indeque ex tempore cognito invenietur acus declinatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,406684</weight>
  </para>
  <para id="341">
    <se lang="" variant_id="0">§ 59</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 59</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="342">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вот всё, чем до настоящего времени должен довольствоваться мореплаватель в облачную погоду; лучшее он может почерпнуть от новых поправок, даваемых сопоставлением показаний магнитных стрелок; наилучшего же должен терпеливо ожидать от научного мореплавания, которое я теперь намерен вкратце очертить.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec sunt, quae hoc usque ad tempus aequi bonique faciat nauta nubila tempestate; meliora sumat ex novis correctionibus versariorum correspondentium; optima vero patiens exspectet ab erudita navigatione, quam nunc paucis commendare aggredior.</se>
    <weight variant_id="1">0,229245</weight>
  </para>
  <para id="343">
    <se lang="russian" variant_id="0">ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">PARS TERTIA</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="344">
    <se lang="russian" variant_id="0">О НАУЧНОМ МОРЕПЛАВАНИИ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE ERUDITA NAVIGATIONE</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="345">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава I</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput I</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="346">
    <se lang="russian" variant_id="0">ОБ УЧРЕЖДЕНИИ МОРЕХОДНОЙ АКАДЕМИИ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE ACADEMIA NAVIGATIONIS INSTAURANDA</se>
    <weight variant_id="1">0,270968</weight>
  </para>
  <para id="347">
    <se lang="" variant_id="0">§ 60</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 60</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="348">
    <se lang="russian" variant_id="0">Дело такого значения, как мореплавание, до нынешнего дня ведется почти одной только практикой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Res tanti momenti, ut navigatio est, hunc usque in diem sola fere praxi exercetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,244286</weight>
  </para>
  <para id="349">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо хотя существуют академии, школы и училища для изучения мореплавания и упражнения в нем, однако в них рассматривается только то, что уже известно, с тою единственной целью, чтобы молодые люди, обучившись этому занятию, вступили на место ветеранов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Qamvis enim Academiae, palestrae et scholae ad navigationis scientiam et exercitia institutae sint; in iis tamen ea solum tractantur, quae jam sunt cognita, eo solum fine, ut juvenes, in hoc negotio instructi, veteranis succedant.</se>
    <weight variant_id="1">0,274242</weight>
  </para>
  <para id="350">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но о таком учреждении, которое, состоя из людей, сведущих в математике и особенно в астрономии, гидрографии и механике, имело бы своей особой задачей новыми спасительными изобретениями увеличить безопасность мореплавания, никто, насколько мне известно, доныне не взял на себя серьезной заботы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">At de ejusmodi instituto, quod viris Matheseos, praesertim Astronomiae, Hydrographiae et Mechanicae gnaris compositum, id praecipuum haberet, ut novis salutiferis inventis navigationis securitatem augerent, nemo, quantum mihi quidem constat, hunc in diem serio curam suscepit.</se>
    <weight variant_id="1">0,285185</weight>
  </para>
  <para id="351">
    <se lang="" variant_id="0">§ 61</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 61</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="352">
    <se lang="russian" variant_id="0">Такую академию или общество легко могли бы учредить те, кто получает от мореплавания столько прибыли, что небольшие расходы на содержание ученых, которые составят это общество, должны считаться ничтожными по сравнению с огромными доходами, приносимыми мореплаванием.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Istiusmodi Academia sive societas facile ab illis instaurari potest, qui ex navigatione tantum acquirunt lucri, ut ad viros eruditos, qui societatem componere possent, sustinendos exiguae, ratione ingentium redituum ex navigatione resultantium, impensae nihili aestimandae essent.</se>
    <weight variant_id="1">0,281974</weight>
  </para>
  <para id="353">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эти ученые, по обширности дела, живя в различных местах всего света, работали бы совместно, и каждый представлял бы единому трибуналу то, чего достиг в этом деле.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Qui viri, pro amplitudine officii, diversis in orbe terrarum locis degentes, in unum conspirarent; et quid quisque hac in re effecerit, ad unum tribunal deferret.</se>
    <weight variant_id="1">0,297826</weight>
  </para>
  <para id="354">
    <se lang="" variant_id="0">§ 62</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 62</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="355">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обязанность академии заключалась бы в следующем. ~~~ 1) По примеру труда, в котором усердием англичан сведены сокращенные описания путешествий, совершенные по суше и по морю, составить труд, который содержал бы в себе всё, что достигнуто до настоящего времени в мореходной науке, с каковой целью отовсюду надо собрать корабельные журналы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Societatis officium esset, 1) ut exemplo operis, quo peregrinationes terra marique factae in compendium redactae sunt Anglorum solertia, opus concinnaret, quod contineret, quidquid in scientia navigandi ad haec tempora praestitum sit, quam ad rem diaria nautica undique contrahenda sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,0344388</weight>
  </para>
  <para id="356">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) С общего согласия установить, что по преимуществу подлежит дальнейшему исследованию, и затребовать на это вспоможения от попечителей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) Communi consensu statueret, quid praecipue in futurum experiendum sit; quam ad rem subsidia a curatoribus sunt postulanda.</se>
    <weight variant_id="1">0,42762</weight>
  </para>
  <para id="357">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) И самое главное, подобающей наградой поощрять опытных в астрономии и механике людей к предпринятию дальних путешествий.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) Et quod praecipuum est, ad navigationes longinquas suscipiendas convenienti praemio excitarentur viri in Astronomia et Mechanica periti.</se>
    <weight variant_id="1">0,421807</weight>
  </para>
  <para id="358">
    <se lang="russian" variant_id="0">4) Членам общества принадлежало бы распоряжение маршрутами мореплавателей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">4) Penes, societatis membra esset judicium circa itinera navigantium disponenda.</se>
    <weight variant_id="1">0,615686</weight>
  </para>
  <para id="359">
    <se lang="" variant_id="0">§ 63</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 63</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="360">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="361">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="362">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, по собрании достаточного числа наблюдений, первого места в разработке заслуживает: 1) магнитная теория, и особенно магнитное наклонение и склонение, 2) исследование истинной причины морских течений, 3) истинная наука об атмосферных изменениях, которая позволяла бы предвидеть погоду, а особенно ветры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique congesto stufficiente numero observationum, primum locum in perfectione mereri videtur theoria magnetica, praesertim vero 1) ejus inclinatio et declinatio, 2) inquisitio in veram causam cursuum maris, 3) vera scientia mutationum atmosphaerae, unde tempestates, praesertim vero venti praevideri possent.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0253676</weight>
  </para>
  <para id="363">
    <se lang="" variant_id="0">§ 64</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 64</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="364">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из наблюдений устанавливать теорию и с помощью теории исправлять наблюдения — таков наилучший способ отыскания истины, и это особенно необходимо иметь в виду в данном деле, которое по справедливости считается самым тонким среди вопросов физики.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex observationibus theoriam formare, ex theoria observationes corrigere est optima omnium ratio veritatem stabiliendi, quod praecipue hac in re, quae subtilissima omnium in physicis esse jure censetur, probe tenendum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,272021</weight>
  </para>
  <para id="365">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо из тех рассуждений, которые выводятся на основании совсем немногих известных явлений, ученому миру предлагаются лишь пышные выкладки, а пользы для мореходного дела прибавилось вовсе немного, ибо явления так различны в зависимости от места и времени, что уже сами по себе почти подавляют всякую силу человеческого внимания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim ab illis meditationibus, quae ex paucis adeo phaenomenis cognitis deducuntur, pomposus duntaxat orbi literario offertur calculus, et parum adeo utilitas rei nauticae cepit incrementi: quippe phaenomena pro diversitate locorum et temporum ita variant, ut sola omnis attentionis humanae vim fere obruant.</se>
    <weight variant_id="1">0,286617</weight>
  </para>
  <para id="366">
    <se lang="russian" variant_id="0">Я здесь не дерзаю чем-либо умалить прекраснейшую науку высокой математики, за которой я признаю первенство в человеческом знании, но полагаю, что она должна применяться в своем месте, после того как собраны, исследованы, распределены и сопоставлены между собой наблюдения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Non hic pulcherrimae sublimiorum mathematum scientiae aliquid detrahere audeo, quam principem humanae cognitionis agnosco; verum suo tantum loco post collectas, examinatas, distributas et inter se comparatas observationes adhibendam esse censeo.</se>
    <weight variant_id="1">0,273733</weight>
  </para>
  <para id="367">
    <se lang="" variant_id="0">§ 65</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 65</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="368">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, главную помощь в этом деле окажут многочисленные наблюдения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Observationum igitur numerus principale erit in negotio isto subsidium.</se>
    <weight variant_id="1">0,274576</weight>
  </para>
  <para id="369">
    <se lang="russian" variant_id="0">Они могут быть двоякого рода: первый род содержит наблюдения, проводимые естествоиспытателями на постоянном месте, другой охватывает наблюдения, случайно и неискусно произведенные мореплавателями.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Illae autem duplicis sunt generis, alterum loco fixo a viris naturae studiosis institutas continet, alterum a navigantibus rudi Minerva et tumultuarie factas comprehendit.</se>
    <weight variant_id="1">0,248</weight>
  </para>
  <para id="370">
    <se lang="russian" variant_id="0">И вот при разыскании причины надо сначала руководствоваться первыми, а вторые привлекать критически и осторожно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Priores ergo initio in quaerenda causa sequendae sunt, posteriores cum judicio et circumspectione adhibendae.</se>
    <weight variant_id="1">0,293814</weight>
  </para>
  <para id="371">
    <se lang="russian" variant_id="0">А предпочтительнее всего провести большое число наблюдений лучшим методом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Maxime vero plurimae sunt instituendae meliore methodo.</se>
    <weight variant_id="1">0,198</weight>
  </para>
  <para id="372">
    <se lang="" variant_id="0">§ 66</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 66</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="373">
    <se lang="russian" variant_id="0">При рассуждениях этого рода надо прежде всего иметь в виду следующее.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In speculationibus ejusmodi id primo tenendum est mente.</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="374">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если части одного и того же магнита различаются по магнитной способности в зависимости от различного их достоинства, то достаточно ясно, как надо судить относительно обширного тела Земли.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum unius ejusdemque magnetis partes varient virtute pro varia illarum nobilitate; de vasto telluris corpore quid judicandum sit, satis apparet.</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="375">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо на основании не предвзятого убеждения, а самого существа дела, я принимаю ее за магнит.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Equidem non ex praejudicio, sed ex rei ipsius natura illam magnetem esse censeo.</se>
    <weight variant_id="1">0,26087</weight>
  </para>
  <para id="376">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ведь магнит есть не что иное, как железная руда, точно так же, как и весь земной шар в целом, ибо нельзя найти почти ни одной разновидности земли, которая не обнаруживала бы в себе ржавчину, железо в зачатке; ни одной почти страны, которая не содержала бы железных жил, достоинство которых, как и частей в магните, бывает различно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe magnes nil aliud est quam ferri minera, non secus ac orbis terrarum integer: cum nulla fere terrae species inveniatur, quae non rubiginem, ferri indolem, in se prodat; nulla fere regio, quae non venas ferriferas exhibeat, quarum nobilitas, ut in magnete partium, variat.</se>
    <weight variant_id="1">0,247881</weight>
  </para>
  <para id="377">
    <se lang="" variant_id="0">§ 67</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 67</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="378">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, примем, что Земля — магнит, составленный из многих разнородных, обладающих различной магнитной способностью частей или, скорее, областей всей ее массы, которые в зависимости от своего положения и силы воздействуют на магнитную стрелку; отсюда с необходимостью воспоследует различное направление последней для различных мест.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ponamus ergo terram esse magnetem ex frustis, seu potius tractibus totius molis heterogeneis, pluribus, diversae virtutis compactant; quae pro situ et vigore suo agunt in acum magneticam; necessario sequetur pro varietate locorum varia illius directio.</se>
    <weight variant_id="1">0,20411</weight>
  </para>
  <para id="379">
    <se lang="" variant_id="0">§ 68</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 68</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="380">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кто желает иметь наглядное изображение этого, пусть соединит вместе несколько магнитов, соблюдая соответствие в расположении осей и полюсов, чтобы получить некоторое малое подобие Земли;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec si in conspectu habere desideras; compinge magnetes aliquot axium et polorum situ congruo, ut speciem alicujus terrellae constituant;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0539062</weight>
  </para>
  <para id="381">
    <se lang="russian" variant_id="0">приспособит к каждому магниту небольшую магнитную стрелку [показывающую наклонение и склонение];</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">adapta ad quemlibet magnetem versorium exiguum;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="382">
    <se lang="russian" variant_id="0">приблизит в их соседство более сильный магнит — и он увидит различные направления стрелок в зависимости от их положения;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">admove in earum vicinitatem magnetem robustiorem, videbis pro vario situ varias versoriorum directiones.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="383">
    <se lang="russian" variant_id="0">пусть приблизит несколько магнитов и будет наблюдать несколько изменений направления стрелок.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Admove sic magnetes plures, plures observabis in versoriis variationes.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="384">
    <se lang="" variant_id="0">§ 69</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 69</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="385">
    <se lang="russian" variant_id="0">О Земле следует думать так.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sic de Tellure cogita.</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="386">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда другие магниты этого рода, то есть главные мировые тела, особенно более близкие к ней, оказываются в сфере ее действия, то они, в зависимости от различного своего положения, различным образом возмущают ее магнетизм, который вследствие различных магнитных качеств отдельных частей Земли испытывает неодинаковые изменения, и по этой причине в зависимости от различий места и времени меняется направление магнитной стрелки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cura alii istiusmodi magnetes, mempe corpora mundi totalia, illi praesertim viciniora in sphaera activitatis ejus versantur; pro vario situ suo, vario modo magnetismum ipsius turbant, qui pro diversa nobilitate partium Telluris diverse modificatur, atque adeo hac ex causa pro diversitate locorum et temporis directio acus magneticae variat.</se>
    <weight variant_id="1">0,226014</weight>
  </para>
  <para id="387">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо если бы вся масса Земли была однородна, то и магнетизм также менялся бы повсюду только одним и тем же преходящим образом, в зависимости от положения соседних планет; или, если бы сохранялось одно и то же их положение, изменение магнетизма зависело бы не от времени, а только от места.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Si enim integra massa Telluris esset homogenea; magnetismus quoque ratione situs vicinorum planetarum tantum eodem modo passim mutaretur; aut si illorum situs idem persisteret, variatio magnetismi non temporum, sed solum locorum esset.</se>
    <weight variant_id="1">0,247317</weight>
  </para>
  <para id="388">
    <se lang="" variant_id="0">§ 69</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 69</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="389">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мои размышления здесь направлены к тому, чтобы привлечь внимание путешествующих по морю, а также и по суше к исследованию магнетизма каждого участка Земли, куда открыт доступ.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Meditationes meae eo hic respiciunt, ut navigantium, imo et terra peregrinantium, attentio excitetur, ad cujuslibet tractus Telluris, quo aditus patet, magnetismum explorandum.</se>
    <weight variant_id="1">0,290066</weight>
  </para>
  <para id="390">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо совершенно ясно, что без наблюдений как можно более многочисленных и надежных, невозможно построить общую теорию изменений направления магнитной стрелки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam sine observationibus, quantumvis multis et fidis, universalem theoriam de variatione acus magneticae condi non posse clarissime patet.</se>
    <weight variant_id="1">0,258197</weight>
  </para>
  <para id="391">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для частых наблюдений, которые должны производиться преимущественно при ясном небе в спокойном море, рекомендую для употребления и усовершенствования мой компас, описанный в § 58.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad frequentes observationes, quae sudo praesertim caelo et sedato mari instituendae sunt, amussium meum (§ 58) descriptum usurpandum et excolendum commendo.</se>
    <weight variant_id="1">0,256204</weight>
  </para>
  <para id="392">
    <se lang="" variant_id="0">§ 70</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 70</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="393">
    <se lang="russian" variant_id="0">Впрочем, я считаю небесполезным, если по примеру Гира и других будут поставлены опыты с различными моделями Земли, не в том предположении, чтобы найти совершенное подобие магнитных явлений с нашей Землей, ибо разнородность частей не позволяет и вообразить этого,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caeterum non inutile fore existimo, si exemplo Hiriano et aliorum instituantur experimenta circa varias terrellas, non eo consilio, ut perfecta similitudo phaenomenorum magnetismi cum nostra Tellure reperiatur: nam heterogenea natura partium non id imaginari quidem permittit;</se>
    <weight variant_id="1">0,288249</weight>
  </para>
  <para id="394">
    <se lang="russian" variant_id="0">но чтобы прийти к некоему общему закону, которому следует направление стрелки склонения и наклонения в различных моделях в зависимости от меридиана и расстояния от экватора, чтобы отсюда возникло более ясное представление о магнетизме Земли.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">verum ad generalem quandam legem perveniendi, quam in diversis terrellis directio acus declinatoriae atque inclinatoriae pro varietate meridianorum et distantiarum ab aequatore servat: ut inde clarior idea de telluris magnetismo oboriatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="395">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава III</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput III</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="396">
    <se lang="russian" variant_id="0">О СОСТАВЛЕНИИ ТЕОРИИ МОРСКИХ ТЕЧЕНИЙ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE CONDENDA THEORIA CURSUUM MARIS</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="397">
    <se lang="" variant_id="0">§ 71</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 71</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="398">
    <se lang="russian" variant_id="0">Общеизвестно, как согласуются движения моря с движением Солнца и Луны, и никто не станет отрицать, что отсюда надо извлекать истинную теорию морских течений, с учетом глубин и [очертаний] берегов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quantum motus marium cum motu Solis et Lunae concordent, in confesso est apud omnes. ~~~ Atque adeo hinc veram theoriam cursuum maris petendam esse, littorum et profunditatum habita ratione, nemo ibit inficias.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00887574</weight>
  </para>
  <para id="399">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть другие говорят, что эти явления происходят от притяжения или давления; мне наиболее подходящим названием представляется возмущение тяготения, на основании следующей моей теории.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dicant alii haec phaenomena ab attractione vel pressione proficisci; at mihi turbationis in gravitate nomen convenientissimum esse videtur ex mea sequenti theoria.</se>
    <weight variant_id="1">0,26014</weight>
  </para>
  <para id="400">
    <se lang="" variant_id="0">§ 72</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 72</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="401">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда главные тела света несутся стремительнейшим движением, они, как я полагаю, не увлекают с собой тяготительную материю, но вокруг них в каждом месте образуется новый тяготительный вихрь, наподобие звуковой сферы, которая при самом быстром движении звучащего тела возбуждается в спокойном воздухе, так что немедленно воспринимает в себя любые звуки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpora mundi totalia materiam gravificam, cum pernicissimo cursu ferantur, non secum trahere censeo, sed vorticem gravificum quolibet in loco novum circa ipsa formari, exemplo sphaerae phonicae, quae corpore sonoro celerrime moto, in aëre quieto excitatur, ita ut quoscunque velis sonos ocyssime in se recipiat.</se>
    <weight variant_id="1">0,261111</weight>
  </para>
  <para id="402">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо не бывает и быть не может, чтобы вместе со звучащей стрелой с равной скоростью летел весь тот воздух, который распространяет ее свист: он имеет свойство производить это своими колебаниями.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nec enim fit, nec fieri necesse est, ut aër cum sagitta canora, tantus, quantus sibilum illius propagat, simul cum ipsa pari celeritate volet. ~~~ Habet enim proprietatem tremulationibus id efliciendi.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00731707</weight>
  </para>
  <para id="403">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как же возможно представить, чтобы сфера тяготительной материи, состоящая из вещества высшей текучести, с огромной скоростью сопровождала движущуюся планету?</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Qui igitur concipi potest, ut sphaera gravificae materiae immani pernicitate motum planetam comitetur, constans ex materia summe fluida?</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="404">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как магнит, сообщив свою силу многим железным предметам, не испытывает никакого в ней ущерба, ибо везде присутствующая материя тотчас восполняет убыль вихря;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ut magnes multis ferramentis vi sua communicata, nullum illius sentit detrimentum, quod materia ubique praesens suppleat statim defectum vorticis;</se>
    <weight variant_id="1">0,278616</weight>
  </para>
  <para id="405">
    <se lang="russian" variant_id="0">как камень, кинутый из пращи, не теряет своей силы, сохраняя или, скорее, возобновляя везде свою сферу действия;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ut funda ejaculatus vim non amittat, servata seu potius renovata ubique sua sphaera activitatis;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="406">
    <se lang="russian" variant_id="0">как железные предметы везде могут приобрести без действия магнита не бывшую у них ранее магнитную силу;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ut ferramenta ubique magneticam materiam non ante habitam sine magnetis actione acquirere possunt;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="407">
    <se lang="russian" variant_id="0">как свет, отраженный от движущегося зеркала, стремительно проникает во все стороны, воспринимая от него и фигуры и цвета, — так необходимо, чтобы и вокруг движущейся планеты в каждой точке ее орбиты образовался новый вихрь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ut lux reflexa a speculo moto quaquaversum pernicissime agitatur, receptis etiam illius figuris et coloribus; ita quo que circa motum planetam in quolibet puncto ejus orbitae novus vertex formetur necesse est.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="408">
    <se lang="" variant_id="0">§ 73</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 73</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="409">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если принять эти положения, то что отсюда следует?</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">His ita positis quid sequitur?</se>
    <weight variant_id="1">0,111111</weight>
  </para>
  <para id="410">
    <se lang="russian" variant_id="0">Замечено, что свет при распространении испытывает замедление; необходимо допустить это и при образовании тяготительного вихря, и отсюда надо выводить суточное движение Земли и других планет, а также морские течения, как я предполагаю на основании нижеследующего.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nempe in propagatione lucis deprehensum est eam retardari; id quod in formatione verticis gravifici etiam admittendum, indeque motum Telluris diurnum et aliorum planetarum, nec non cursus marium deducendos esse sequentibus conjicio.</se>
    <weight variant_id="1">0,261576</weight>
  </para>
  <para id="411">
    <se lang="" variant_id="0">§ 74</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 74</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="412">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть ab [фиг. XXII] — часть годичной орбиты Земли; dd — экватор, mm — меридиан, на котором находится Солнце; линии mr от точки, в которой меридиан пересекается с экватором, продолжены до точки r, которая есть центр тяжести, отставший от центра Земли C вследствие весьма стремительного движения Земли по орбите, которое не может сопровождаться сейчас же образованием тяготительной сферы; op — круг, проходящий через точку r параллельно экватору.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sit ab [fig. XXII] pars orbitae Telluris annuae; dd aequator; mm meridianus, in quo Sol versatur; lineae mr a puncto meridiani, ubi aequator secatur, extendantur ad punctum r, quod est centrum gravium retardatum, a centro Telluris C, propter pernicissimum motum Telluris in orbita, quod formatio sphaerae gravificae stricte comitari non potest; op circulus, qui aequatori parallelus transit per punctum r.</se>
    <weight variant_id="1">0,995455</weight>
  </para>
  <para id="413">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда явствует, что линия sr короче полудиаметра sC, а линия rt длиннее.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc patet, lineam sr breviorem esse semidiametro sC, lineam autem rt longiorem.</se>
    <weight variant_id="1">0,958974</weight>
  </para>
  <para id="414">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из законов механики о тяготении известно, что сила тяготения действует в обратном отношении квадратов расстояний центров тяжести.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex legibus mechanicis de gravitatione notum est, vim gravitatis agere in ratione duplicata inversa distantiarum a centro gravium.</se>
    <weight variant_id="1">0,297345</weight>
  </para>
  <para id="415">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда, тяготение к центру r в s сильнее, чем в t.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc gravitas ad centrum r in s potentior est quam in t.</se>
    <weight variant_id="1">1,01341</weight>
  </para>
  <para id="416">
    <se lang="russian" variant_id="0">А на криволинейности годичного пути Земли можно заключить, что тяготительная материя теснит Землю к Солнцу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex curvilineo autem motu Telluris annuo concluditur materia gravifica Tellurem urgeri ad Solem.</se>
    <weight variant_id="1">0,264286</weight>
  </para>
  <para id="417">
    <se lang="russian" variant_id="0">Откуда далее явствует, что она проявляет свои силы и по отношению к частям Земли s и t.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Unde denuo patet, illam vires suas exerere etiam un partes Telluris s et r.</se>
    <weight variant_id="1">0,457143</weight>
  </para>
  <para id="418">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но как силы, действующие в различном направлении, возмущают одна другую соответственно различному их натиску, так и силы тяготительной материи, воздействующие на t и s по направлению к центру тяготения r, различным образом препятствуют силе тяготения к Солнцу: а именно сила в s препятствует больше, чем в t.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Verum quemadmodum vires diversa directione agentes se mutuo turbant, pro ratione differentis earum impetus; itaque et vires materiae gravificae ad centrum gravium r in t et s diversimode praepediunt vim gravificam ad Solem: nempe vis in s officit magis quam in i.</se>
    <weight variant_id="1">0,455491</weight>
  </para>
  <para id="419">
    <se lang="russian" variant_id="0">Следовательно, сила тяготения к Солнцу в t по причине меньшего возмущения действует больше, и часть Земли otp быстрее устремляется к Солнцу, чем другая ее часть osp.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Consequenter vis gravifica ad Solem in t propter minorem turbationem efficacius agit, et pars Telluris otp celerius Solem versus tendit, quam pars ejus altera osp.</se>
    <weight variant_id="1">0,644011</weight>
  </para>
  <para id="420">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда получается, что передняя часть otp наклоняется к Солнцу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc fit, ut pars anterior otp ad Solem inclinet.</se>
    <weight variant_id="1">0,5</weight>
  </para>
  <para id="421">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между тем центр тяготения вследствие отставания, происходящего от образования новой тяготительной сферы, несется от r к x;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea centrum gravium propter retardationem, quae a formatione novae sphaerae gravificae proficiscitur, fertur ex r ad x;</se>
    <weight variant_id="1">0,411186</weight>
  </para>
  <para id="422">
    <se lang="russian" variant_id="0">и таким образом часть Земли, передняя по отношению к ее годичному движению, всегда больше тяготеет к Солнцу, чем задняя; поэтому она постоянно ищет равновесия и никогда его не найдет, если только не прекратится ее годичное движение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">et hac ratione pars Telluris, respectu motus ejus annui anterior, gravior est semper Solem versus quam posterior: id circo quaerit continuo aequilibrium, nec unquam inveniet, nisi ubi motus illius annuus cessaverit.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="423">
    <se lang="" variant_id="0">§ 75</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 75</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="424">
    <se lang="russian" variant_id="0">Насколько возмущают центр тяготения r Луна и планеты, которые часто бывают в соседстве с Землей, здесь разбирать невозможно по соображениям краткости; к тому же для этого потребовались бы многие наблюдения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quantum Luna et planetae, qui in vicinia Telluris versari saepe solent, centrum gravium r turbent, non hic brevitatis gratia excuti potest; cum etiam multae requirantur hunc in finem observationes.</se>
    <weight variant_id="1">0,385882</weight>
  </para>
  <para id="425">
    <se lang="russian" variant_id="0">А где надо искать причину того, что плоскость земного экватора не параллельна эклиптике, об этом позволяет догадываться неровность самого земного шара. ~~~ Ибо лишь только мы взвесим, что в северном полушарии над уровнем океана возвышается вся Европа, Азия и Северная Америка, а сверх того три четверти Африки, а южное полушарие содержит только Южную Америку, притом не всю, и, кроме того, только четвертую часть Африки и острова Индийского океана (что неизвестные земли не могут быть столь обширными, чтобы возместить эту недостачу, видно из дальних путешествий к югу), мы можем не без основания сделать вывод, что центр тяжести Земли не совпадает с центром тяготения, к которому стремятся падающие тела, и северное полушарие перевешивает южное; отсюда и могло произойти то, что Земля, сдвинутая силой перевешивания, образовала угол между эклиптикой и экватором.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Unde autem id sit derivandum, quod planum aequatoris Telluris non sit parallelum eclipticae, praebet ad conjecturandum ansam ipsius globi terraquei inaequalitas, quam primum enim expendimus in hemisphaerio boreali integram Europam, Asiam et Americam septentrionalem, et insuper tres quartas partes Africae supra libellant Oceani ascendere; contra vero hemisphaerium australe solam Americam australem, nec dum integram, item quartam tantum Africae partem et insulas oceani Indici comprehendit (incognitas terras tam amplas esse non posse, ut hunc resarciant defectum, ex longinquis navigationibus ad austrum constat) tum non sine ratione inferre possumus, centrum gravitatis Telluris non coincidere cum centro gravium, ad quod tendunt corpora cadentia, atque borealem hemisphaerium praeponderare australi; et hinc fieri posse, ut vi superpondii mota terra inter eclipticam et aequatorem efficiat angulum.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00998641</weight>
  </para>
  <para id="426">
    <se lang="" variant_id="0">§ 76</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 76</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="427">
    <se lang="russian" variant_id="0">Допустив всё это, обратим внимание на то, что расстояние s от центра r меньше, чем tr.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">His ita concessis videamus distantiam s a centro r esse minorem quam tr.</se>
    <weight variant_id="1">0,888759</weight>
  </para>
  <para id="428">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому все тела в t должны быть легче, а в s тяжелее; а отсюда следует, что жидкое тело, какова вода, согласно гидростатическим законам, должно опускаться в s, в mm поднятая, а в t стоять еще выше;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Unde in t omnia corpora esse debent leviora, graviora autem in s; hinc autem sequitur corpus liquidum, ut est aqua, secundum leges hydrostaticas debere descendere in s; in mm elevari, in t autem adhuc altius surgere;</se>
    <weight variant_id="1">0,423241</weight>
  </para>
  <para id="429">
    <se lang="russian" variant_id="0">отсюда, всю Землю должен обходить по океану в течение каждых суток некий общий вал, который всегда занимал бы переднюю часть Земли, если бы препятствия, оказываемые материками, и возмущения, происходящие от силы Луны, не ограничивали и не направляли иначе движение вод.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">inde communis fluctus quidam circumire terrarum orbem per Oceanum, singulis diebus, qui partem anticam Telluris semper occuparet, si non obstacula continentis, non turbationes a Lunae vi profectae, aliter fluxum aquarum determinarent atque dirigerent.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="430">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но насколько это согласуется с движением океана с востока на запад и с его приливами и отливами, можно будет рассудить тогда, когда будут собраны в разных местах, сравнены и приведены в систему в обдуманном труде нижеследующим образом поставленные наблюдения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quantum autem haec cum motu oceani ab ortu ad occasum, cumque aestu illius consentiant, eo tempore dijudicari poterit, quando institutae sequenti modo observationes diversis in locis collectae et collatae, meditato opere in sistema redigentur.</se>
    <weight variant_id="1">0,28436</weight>
  </para>
  <para id="431">
    <se lang="" variant_id="0">§ 77</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 77</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="432">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из записок Парижской королевской академии наук известен отвес, предложенный для исследования того, постоянно ли направление тяготения тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex commentariis regiae scientiarum Academiae Parisinae notum est pendulum, ad examinandam directionem gravium, utrum ea constans sit, propositum.</se>
    <weight variant_id="1">0,285366</weight>
  </para>
  <para id="433">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но насколько известно, никто более не продолжает этих попыток, может быть, вследствие неудобств, которым подвержены длинные отвесы этого рода, тогда как на более коротких изменения такого рода не могут быть замечены.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed omnia haec tentamina, quantum quidem constat, nemo ultra prosequitur. ~~~ Forte propter incommoda, quibus longiora hujusmodi pendula obnoxia sunt, cum in brevioribus ejusmodi mutationes animadverti nequeant.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00162162</weight>
  </para>
  <para id="434">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для возобновления наблюдений этого явления, которое весьма достойно внимания, я придумал способ расположить в обыкновенной жилой комнате отвес во много сажен, что я осуществил следующим образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad renovandas observationes hujus phaenomeni, quod attentione dignissimum est, excogitavi methodum, qua in camera solita inhabitari potest aptari pendulum multarum orgiarum, quod sequenti ratione exsecutus sum.</se>
    <weight variant_id="1">0,271765</weight>
  </para>
  <para id="435">
    <se lang="russian" variant_id="0">К медному отрезку A (фиг. XXIII, XXIV) длиной в сажень, или 7 лондонских футов, я прикрепил 80 фунтов свинца B. Верхний конец я подвесил на двух опорах cd, расположенных перпендикулярно друг другу, так что отвес мог колебаться и с востока на запад и по меридиональной линии.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad prisma orichalceum orgiam, seu 7 pedes londinenses longum A (fig. XXIII, XXIV) firmavi 80 libras plumbi B. Superior em extremitatem suspendi duobus hypomochleis, ad perpendiculum sibi invicem sitis, cd innixam, ut pendulum oscillare posset ab oriente occidentem versus, nec non juxta lineam meridianam.</se>
    <weight variant_id="1">0,295455</weight>
  </para>
  <para id="436">
    <se lang="russian" variant_id="0">В центре нижней части свинца я укрепил цилиндр C так, чтобы он при колебаниях маятника свободно двигался в коротких концах двух стрелок SS между сдвоенными и натянутыми перпендикулярно волосами, так что все четыре составляли квадрат rr, в котором сечение цилиндра z образовало круг, вписанный в квадрат.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In centro partis inferioris plumb firmavi cylindrum C, qui oscillante pendulo moveretur libere in brevioribus extremitatibus duorum indicum SS, inter duplicatos et perpendiculariter intensos pilos ita. ut quatuor efficerent quadratum rr, in quo sectio cylindri z est ut circulus quadrato inscriptus.</se>
    <weight variant_id="1">0,441699</weight>
  </para>
  <para id="437">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким образом одна стрелка показывает восточное и западное движения маятника, другая — северное и южное.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hac ratione alter index ostendit motum penduli orientalem et occidentalem, alter borealem atque australem.</se>
    <weight variant_id="1">0,29011</weight>
  </para>
  <para id="438">
    <se lang="russian" variant_id="0">Расстояние центра цилиндра C от центров обеих стрелок ll составляет 3½ линии, а от них до концов 60 линий. ~~~ Таким образом длина маятника увеличилась до 17 сажен, или 119 лондонских футов. ~~~ Для проверки равенства температуры по обеим сторонам поставлены два термометра tt.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Distantia centri cylindri C, a centris indicis utriusque ll, est 3½ lineae; ab his vero ad extremitates linearum 60. Hoc modo longitudo penduli aucta est ad 17 orgyas, seu pedes londinenses 119. Ad testificandum utrinque eundem gradum caloris, posita sunt duo thermometra tt.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0881119</weight>
  </para>
  <para id="439">
    <se lang="" variant_id="0">§ 78</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 78</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="440">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наблюдая самопроизвольные колебания этого большого маятника, я заметил правильные изменения, из которых восточные и западные оказались гораздо более ощутительными, чем происходящие по меридиану, и наблюдения над которыми, сделанные мною в числе около шестисот, представляет приложенная в конце книжки таблица.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Observando spontaneas oscillationes ejusmodi magni penduli, animadverti regulares mutationes quarum orientales et occidentales multo sensibiliores deprehendi, quam quae juxta meridianum fiunt, quarumque sexcentas circiter observationes, a me factas, exhibet posita ad calcem opusculi tabula.</se>
    <weight variant_id="1">0,284942</weight>
  </para>
  <para id="441">
    <se lang="" variant_id="0">§ 79</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 79</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="442">
    <se lang="russian" variant_id="0">Бывает ли от изменения центра тяготения доступное наблюдению попеременное увеличение и уменьшение веса тел, я пытался исследовать таким опытом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Utrum a mutatione centri gravium observabile sit augmentum et decrementum reciprocum in gravitate corporum, tentavi inquirere sequenti experimento.</se>
    <weight variant_id="1">0,288095</weight>
  </para>
  <para id="443">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обыкновенный барометр bb (фиг. XXV) я вложил в полый стеклянный шар ss десяти дюймов в диаметре.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Barometrum solitum bb (fig. XXV) imposui globo vitreo cavo ss, diametri decem pollicum.</se>
    <weight variant_id="1">0,864</weight>
  </para>
  <para id="444">
    <se lang="russian" variant_id="0">Шар я поместил в сосуд DD, наполненный водой, густо смешанной с мелким льдом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Globum constitui in vase DD pleno aqua frustis glacialibus referta.</se>
    <weight variant_id="1">0,264407</weight>
  </para>
  <para id="445">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отверстие X было замазано смолой, чтобы, воде был прегражден доступ в шар; одним словом, я старался достигнуть того, чтобы изменения тяжести атмосферы или теплоты и холода не оказывали действия на воздух, заключающийся в шаре, и на барометр bb.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Foramen X erat obturatum pice, ne aditus pateret aquae in globum; et ut verbo definiam, efficere curavi, ne mutationes gravitatis atmosphaerae, aut caloris et frigoris in aërem globo inclusum et in barometrum bb vires suas exercere possent.</se>
    <weight variant_id="1">0,374557</weight>
  </para>
  <para id="446">
    <se lang="russian" variant_id="0">В ту же воду были погружены термометр t для показания постоянства температуры и барометр R с длинной трубкой, отверстие которой f возвышалось над водой, для сравнения высоты ртути в обоих барометрах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Termometrum t ad indicandum gradum caloris constantem, barometrum vero R cum tubulo longo, quo aperture f supra aquam extenderetur, ad elevationem mercurii in utroque barometro comparandam, aquae eidem erant immersa.</se>
    <weight variant_id="1">0,558558</weight>
  </para>
  <para id="447">
    <se lang="russian" variant_id="0">Посредством этого аппарата я хотел узнать, наблюдаются ли изменения в собственной тяжести ртути.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex isto apparatu cognoscere cupiebam, utrum in propria gravitate mercurii vicissitudines observari possent.</se>
    <weight variant_id="1">0,261176</weight>
  </para>
  <para id="448">
    <se lang="russian" variant_id="0">Многие затруднения, возникшие от непостоянства погоды и особенно от начавшейся весны, воспрепятствовали вынести определенное суждение на основании наблюдавшихся в этом барометре изменений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Multae difficultates, ab inconstantia tempestatis et ab ineunte vere praesertim exortae, prohibuerunt certum quid judicare de observatis mutationibus ejusmodi barometri.</se>
    <weight variant_id="1">0,266225</weight>
  </para>
  <para id="449">
    <se lang="russian" variant_id="0">Надеюсь, что в следующую зиму, повторив опыты и наблюдения, я смогу, с божьей помощью, обнаружить истину и предложить ее ученому свету.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sequento hyeme spero, iteratis experimentis et observationibus volento deo, veritatem erutam iri posse, erudito orbi proponendam.</se>
    <weight variant_id="1">0,297391</weight>
  </para>
  <para id="450">
    <se lang="" variant_id="0">§ 80</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 80</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="451">
    <se lang="russian" variant_id="0">Впрочем, так как эти опыты и наблюдения требуют усердного повторения и проверки, то я советую всем прилежным исследователям таинств природы подвесить в старых каменных зданиях, где можно не опасаться никакого отклонения от перпендикуляра, которое могло бы нарушить наблюдения, подобные приборы, которые чем длиннее и тяжелее, тем должны быть лучше.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caeterum cum haec experimenta et observationes requirunt sedulam repetitionem et verificationem; idcirco suadeo omnibus industriis arcanorum naturae indagatoribus, ut in antiquis lapideis aedificiis, in quibus nulla declinatio a perpendiculo timeri possit, quae observationes turbaret, suspendant similes machinas, quae quo longiores et graviores, eo meliores esse debent.</se>
    <weight variant_id="1">0,27309</weight>
  </para>
  <para id="452">
    <se lang="russian" variant_id="0">Превосходно мог бы послужить для этой цели глубокий погреб под Парижской астрономической обсерваторией, свободный от всякой вероятности колебания, а особенно шахты металлических рудников в Саксонии и Гарце, если бы живущие там ученые пожелали взять на себя небольшой расход и приложить свой труд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Profunda cella sub observatorio astronomico Parisino ab omni suspicione nutationis libera, praesertim autem putei metallifodinarum in Saxonia et Hercinia, hunc in usum optime adhiberi possent: si eruditi ibi incolae exiguam impensam insumere et operam navare vellent.</se>
    <weight variant_id="1">0,270386</weight>
  </para>
  <para id="453">
    <se lang="russian" variant_id="0">Не говорю о том, как могли бы содействовать построению и разработке этой теории, имеющей величайшее значение для безопасности мореплавания, ученые-путешественники в областях обеих Индий и их покровители.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praetereo quid in Indiarum regionibus ad hanc theoriam, quae ad navigationis certitudinem quam plurimum conferre potest, condendam et excolendam prodessent peregrinantes eruditi, eorumque fautores.</se>
    <weight variant_id="1">0,294857</weight>
  </para>
  <para id="454">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава IV</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput IV</se>
    <weight variant_id="1">1,3</weight>
  </para>
  <para id="455">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ПРЕДСКАЗАНИИ ПОГОДЫ, А ОСОБЕННО ВЕТРОВ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE PRAESAGIO TEMPESTATUM, PRAESERTIM VENTORUM</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="456">
    <se lang="" variant_id="0">§ 81</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 81</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="457">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как полезно и необходимо предвидеть изменения атмосферы, хорошо знает земледелец, который в пору посева и жатвы желает ясной погоды, а в промежутке — дождя, соединенного с теплом;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prognostica mutationum atmosphaerae quam utilia atque necessaria sint, probe novit agricola, qui tempore satus et messis sudam tempestatem, interea temperatam calore pluviam desiderat;</se>
    <weight variant_id="1">0,29402</weight>
  </para>
  <para id="458">
    <se lang="russian" variant_id="0">не менее того знает это и моряк, который сколь был бы счастлив, если бы мог пальцем указать ту область, откуда можно ожидать постоянных ветров, и откуда грянет внезапная буря.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">non minus novit nauta, qui quam esset fortunatus, si digito monstrare posset eam regionem, unde perseverantes exspectandi sint venti, unde subitae ingruant procellae.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="459">
    <se lang="" variant_id="0">§ 82</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 82</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="460">
    <se lang="russian" variant_id="0">Всего этого можно ожидать от истинной теории движения вокруг земного шара жидких тел, а именно воздуха и воды.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec omnia expectanda sunt a vera theoria, de motu circa globus Telluris corporum fluidorum, nempe aëris et aquae.</se>
    <weight variant_id="1">0,287234</weight>
  </para>
  <para id="461">
    <se lang="russian" variant_id="0">Оба элемента повинуются в этом движении одним и тем же причинам; если не считать того, что воздух, кроме изменений, происходящих от изменяющейся тяжести, подвержен еще переменам, производимым силою солнечных лучей, а также подземного тепла, которое зимой сквозь открытые моря распространяется в атмосферу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Iisdem causis utrumque elementum in illo motu obedit, nisi quod aër, praeter mutationes a varia gravitate profectas, subeat etiam vicissitudines vi radiorum solis productas, nec non caloris subterranei, qui hyeme per aperta maria in atmosphaeram propagatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,243498</weight>
  </para>
  <para id="462">
    <se lang="" variant_id="0">§ 83</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 83</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="463">
    <se lang="russian" variant_id="0">На основании наблюдений и рассуждения я понял, что в великих жидких телах, обтекающих Землю, образуются волны такого рода, как это следует из теории (§ 76).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex observationibus et ratiociniis intellexi formari fluctus ejusmodi, qui ex theoria (§ 76) sequuntur, in magnis fluidis corporibus circumfusis Telluri.</se>
    <weight variant_id="1">0,440602</weight>
  </para>
  <para id="464">
    <se lang="russian" variant_id="0">В жарком поясе наблюдается удивительное соответствие между постоянством ветров и мало изменяющейся высотой ртути в барометре.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mirus deprehenditur consensus sub zona torrida inter ventorum constantiam et elevationem mercurii in barometro parum mutabilem.</se>
    <weight variant_id="1">0,294595</weight>
  </para>
  <para id="465">
    <se lang="russian" variant_id="0">И хотя я раньше считал, что значительные движения барометра и изменчивость ветров по направлению к полюсам являются единственной причиной столкновения и расхождения воздуха в различных областях Земли и что первое производит повышение, а второе — понижение ртути, однако, глубже исследовав дело, я усмотрел, что столкновения ветров происходят в нижней части атмосферы, потому что здесь солнечное тепло вызывает бо́льшие изменения, которые по необходимости должны производить большее действие в отношении столкновения ветров.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis autem antea existimaverim majorum motionum barometri et ventorum varietatem, polos versus, solam causam esse collisionum et recessionum aëris in diversis terrarum plagis, quarum prima elevationem, posteriore depressionem mercurii produci, verum tamen re penitius investigata animadverti collisionem ventorum fieri in atmosphaera inferiore, quia mutationes a Solis calore profectae in ea majores fiunt, et pro ratione illius majores in collisione ventorum effectus producant necesse est.</se>
    <weight variant_id="1">0,284028</weight>
  </para>
  <para id="466">
    <se lang="russian" variant_id="0">А так как известно, что нижняя область атмосферы в жарком поясе простирается гораздо выше, чем в местах, вне его лежащих, то здесь и изменения барометра должны быть гораздо больше; тем более, что в областях, прилегающих к экватору, происходят более бурные столкновения ветров, чем в умеренных поясах, несмотря на постоянно дующие с востока ветры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum vero notum sit, inferiorem regionem atmosphaerae sub zona torrida multo altius extendi, quam in climatibus extra illam sitis: hinc et mutationes barometri multo majores fieri oportere: praesertim cum in regionibus aequatori adjacentibus violentiores quam in zonis temperatis fiant ventorum collisiones, non habita ratione perpetuo ventorum flatu ab oriente.</se>
    <weight variant_id="1">0,280678</weight>
  </para>
  <para id="467">
    <se lang="" variant_id="0">§ 84</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 84</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="468">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, главной причиной значительных изменений барометра в наших областях я считаю валы в атмосфере, бо́льшие, чем под жарким поясом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Itaque principem causam insignium variationum barometri his in regionibus agnosco fluctus in atmosphaera, majores quam sub zona torrida.</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="469">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо воздух верхних слоев атмосферы здесь, например, на широте 60 градусов, легче может следовать за движением Солнца и Луны, чем под самым экватором, ибо его градусы долготы вдвое больше.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe regionum atmosphaerae superiorum aër Solis et Lunae cursui obsecundare facilius hic potest; e. g. in latitudine 60 graduum, quam sub ipso aequatore; cum istius gradus longitudinis sit duplae.</se>
    <weight variant_id="1">1,37937</weight>
  </para>
  <para id="470">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому воздух на широте 60 градусов может скорее собраться в вал, выше подняться и больше отягчает тот участок атмосферы; и чем теснее стягиваются у полюса круги, параллельные экватору, тем выше поднимаются валы и тем бо́льшие производят изменения барометра.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc aërem ad 60 gradus promptius in fluctum posse accumulari, altius surgere, et locum illum atmosphaerae gravius onerari; quoque angustius ad polum circuli aequatori paralleli contrahuntur, eo altiores surgere fluctus, majores in barometro produci mutationes.</se>
    <weight variant_id="1">1,20994</weight>
  </para>
  <para id="471">
    <se lang="" variant_id="0">§ 85</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 85</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="472">
    <se lang="russian" variant_id="0">При этом ряд таких волн не может быть правильным, вследствие изменчивости тепла как солнечного, так и того, которое сообщает воздуху внутренность Земли через открытые моря.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea istiusmodi fluctuum regularis series fieri nequit, propter Solis variabilem calorem, et ejus quem intestina Telluris per aperta maria aëri communicant.</se>
    <weight variant_id="1">0,280714</weight>
  </para>
  <para id="473">
    <se lang="russian" variant_id="0">Всё это должно быть приведено в порядок и установлено не иначе как на основании истинной теории и надежных и частых наблюдений над изменениями воздуха, собранных отовсюду, как и из корабельных журналов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnia haec nulla ratione magis quam ex vera theoria, fidis iisque frequentibus observationibus mutationum aëris undique, ut et ex navigantium diariis depromtis, in ordinem redigi et stabiliri debent.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="474">
    <se lang="russian" variant_id="0">А особенно, если бы в различных частях земного шара в разных областях были учреждены самопишущие метеорологические обсерватории, расположение и устройство которых, со многими новыми инструментами, уже давно мною обдуманное, требует особого описания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praecipue vero si in variis orbis terrarum partibus, diversis in regionibus instaurarentur observatoria meteorologica autographa, quorum dispositio et institutio, cum pierisque novis instrumentis, jam diu a me excogitate, singularem requirit descriptionem.</se>
    <weight variant_id="1">0,289041</weight>
  </para>
  <para id="475">
    <se lang="" variant_id="0">§ 85</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 85</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="476">
    <se lang="russian" variant_id="0">В заключение изложенных размышлений о предсказании погоды, чтобы по мере сил удовлетворить желаниям мореплавателей, я предлагаю им новую разновидность морского барометра.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Pro coronide propositarum meditationum de praesagio tempestatum, voto navigantium pro virili satisfacturus, offero illis barometri marini novam speciem.</se>
    <weight variant_id="1">0,266912</weight>
  </para>
  <para id="477">
    <se lang="russian" variant_id="0">Всеми признано, как полезно предвидеть сильные и опасные бури.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In confesso est apud omnes, quam utile sit praevidere violentas et periculosas procellas.</se>
    <weight variant_id="1">0,174545</weight>
  </para>
  <para id="478">
    <se lang="russian" variant_id="0">На суше их предсказывает за несколько часов, а иногда и за целые сутки, внезапное падение ртути в барометре со значительным понижением уровня, а иногда и подъем ее.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Eas super terra praenunciat ante horas aliquot, aliquando ante diem solidum, in barometro mercurius, subito descensu ad insignem depressionem; aliquando vero ascensu.</se>
    <weight variant_id="1">0,284892</weight>
  </para>
  <para id="479">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычно применяемый барометр в море вовсе непригоден; поэтому я составляю морской барометр из двух термометров, одного из самого чистого винного спирта, другого — воздушного, называемого также манометром (фиг. XXVI).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Barometrum, quod vulgo usurpari solet, in mari prorsus est ineptum. ~~~ Idcirco compono marinum barometrum ex duobus thermometris, alterum ex spiritu vini rectificatissimo; alterum aëreum quod etiam manometrum nuncupatur (fig. XXVI).</se>
    <weight variant_id="1">-0,0123626</weight>
  </para>
  <para id="480">
    <se lang="russian" variant_id="0">Оба укрепляются на одной доске в горизонтальном положении и приводятся к кардинальным точкам обычным образом, а именно на каждом обозначается градус, который они показывают в воде подо льдом, на точке замерзания; затем в качестве другого конечного пункта берется 90-й градус; наконец, отмечается высота барометра в то время, когда оба эти термометра были приведены к определенным градусам.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Utrumque ad eandem tabulam in situ horizontali firmatum, reducatur ad terminos more solito; nempe notetur gradus utriusque, quem ostendunt in aqua sub glacie, in termino congelationis; tandem gradus 90-simus sumatur pro termino altero; denique altitudo barometri ejus temporis, quo duo haec thermometra ad certos gradus determinata sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,255822</weight>
  </para>
  <para id="481">
    <se lang="russian" variant_id="0">Известно, что спиртовой термометр показывает только изменения теплоты, а воздушный вместе с тем ощущает и различия в тяжести атмосферы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Certum autem est thermometrum spirituosum mutationes duntaxat caloris indicare, aëreum vero simul etiam variam gravitatem atmosphaerae sentire.</se>
    <weight variant_id="1">0,274576</weight>
  </para>
  <para id="482">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вследствие этого, когда оба термометра согласно изменяют свои показания, то это означает тот градус барометра, до которого поднималась ртуть, когда изготовлялись термометры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc fiet, ut quando utrumque thermometrum concordi passu gradus mutat, significat illum gradum barometri esse, ad quem surgebat mercurius, cum thermometra conficerentur.</se>
    <weight variant_id="1">0,294</weight>
  </para>
  <para id="483">
    <se lang="russian" variant_id="0">Если же воздушный термометр стягивается ближе к шарику, то это означает, что атмосфера стала, тяжелее и ртуть в барометре поднялась; а если, напротив, в том же термометре ртуть дальше отступает от шарика, чем спирт в другом, то атмосфера стала легче и ртуть в барометре опустилась.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sin autem aëreum thermometrum propius ad globum contrahitur, indicat atmosphaeram factam esse graviorem, et in barometro mercurium surgere; e contrario autem si in eodem thermometro mercurius longius a bulbo recedat, quam spiritus in altero; atmosphaeram reddi leviorem, et barometri mercurium descendere.</se>
    <weight variant_id="1">0,264706</weight>
  </para>
  <para id="484">
    <se lang="russian" variant_id="0">ЗАКЛЮЧЕНИЕ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">CONCLUSIO</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="485">
    <se lang="russian" variant_id="0">Рассудив, скольким опасностям подвергаются не только корабли, построенные с огромным трудом и издержками и нагруженные ценными товарами, но и жизни людей, никто не сочтет удивительным, что множество ученых усердно занимаются изысканием бесчисленных и разнообразных средств, пригодных для их устранения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quicunque perpendit tot discrimina, quibus non solum naves, immenso labore et sumptu exstructae, atque pretiosis mercibus onustae; sed etiam vitae hominum exponantur, non mirum esse censebit eruditorum plerosque in exquirendis infinitis et variis mediis ad illa removenda idoneis sedulo versari.</se>
    <weight variant_id="1">0,290661</weight>
  </para>
  <para id="486">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для спасения стольких и столь больших ценностей надо приложить все усилия и обратить всю силу сражений и все ухищрения стратегии против столь великого и страшного исполина, какого мы видим в океане.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad salvanda tot et tanta bona, omnibus annitendum est viribus, et tam vastus atque horrendus Gygas, quantum novimus Oceanum, omni certaminum vi, omni stratagematum artificio adoriendus est.</se>
    <weight variant_id="1">0,290854</weight>
  </para>
  <para id="487">
    <se lang="russian" variant_id="0">Равным образом, представив себе все различные причины, которые могут отвратить мореплавателей от предположенного пути, никто не сочтет излишним разнообразное изобилие инструментов, ибо иными причинами изменяется направление магнитной силы, не соответствуя ни течениям морей, ни дуновению ветров;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Item excussis diversi generis causis, quibus navigantes a proposito itinere deflecti solent, nemo superfluum esse censebit varium instrumentorum apparatum. ~~~ Quippe alio modo mutatur directio virtutis magneticae, non cursibus marium, non flatibus ventorum pedissequa.</se>
    <weight variant_id="1">-0,119492</weight>
  </para>
  <para id="488">
    <se lang="russian" variant_id="0">иным движением ходит океан, презирая положение магнитной стрелки; иным стремлением несутся волны, не подчиняясь ни направлению магнитной стрелки, ни течению моря, но только власти ветров.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alio cursu movetur Oceanus, spreto acus magneticae situ. ~~~ Alio impetu feruntur fluctus, non acus magneticae directioni, non meatibus maris, sed ventorum imperio obtemperantes.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="489">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вещи, различные по природе, требуют различных приспособлений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Res natura diversae diversa requirunt machinamenta.</se>
    <weight variant_id="1">0,264</weight>
  </para>
  <para id="490">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сам творец мира создал для зрения глаза, приспособленные для преломления световых лучей; для слуха — уши, соответствующие свойствам колеблющегося воздуха; устроил и для возбуждения других ощущений различные и соответственные органы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ipse quoque rerum Conditor fabrefecit ad visionem oculos, refractioni radiorum luminis convenientes; ad auditum aures, proprietatibus tremuli aëris congruas; construxit et ad alios sensus excitandos diversa, sed idonea organa.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00376884</weight>
  </para>
  <para id="491">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, против стольких различных действий или, вернее, нападений бурного моря следует напрягать все силы ума, богатства и могущества.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ergo contra tot varias actiones, imo invasiones turbulenti maris, omnes vires judicii, divitiarum et potentiae sunt intendendae.</se>
    <weight variant_id="1">0,292035</weight>
  </para>
  <para id="492">
    <se lang="russian" variant_id="0">О, если бы все труды, заботы, издержки и бесконечное множество людей, истребляемые и уничтожаемые свирепством войны, были обращены на пользу мирного научного мореплавания!</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">O utinam omnes labores, curae, sumptus, et hominum infinita multitudo, quae belli violentia consumuntur, eradicantur, in usum pacatae et eruditae navigationis adhibita essent!</se>
    <weight variant_id="1">0,292</weight>
  </para>
  <para id="493">
    <se lang="russian" variant_id="0">Не только были бы уже открыты доныне неизвестные области обитаемого мира и соединенные со льдом берега у недоступных доныне полюсов, но могли бы быть, кажется, обнаружены неустанным усердием людей тайны самого дна морского.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Jam non solum incognitae adhuc habitati orbis regiones, non solum sub inaccessis adhuc polis glacie conjuncta littora essent detecta: verum etiam ipsius fundi maris mysteria, sollicita hominum industria, potuisse expiscata esse videntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,276562</weight>
  </para>
  <para id="494">
    <se lang="russian" variant_id="0">Насколько возросло бы наше благосостояние от обмена избыточествующих вещей между народами и насколько ярче заблистал бы свет наук после раскрытия новых тайников природы!</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex mutua inter gentes communicatione rerum exuberantium in quantum excrevisset nostra prosperitas; et lumen scientiarum quantum clarius effulsisset, reseratis novis naturae arcanis!</se>
    <weight variant_id="1">0,273649</weight>
  </para>
  <para id="495">
    <se lang="russian" variant_id="0">К таким желанным успехам обращаем мы наши помыслы и надежды после успокоения военной бури в Европе и после героических деяний российского воинства.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tantum exoptatissimum successum post pacatam belli procellam in Europa, post heroicos ausus Rossiaci exercitus, cupimus et speramus.</se>
    <weight variant_id="1">0,274359</weight>
  </para>
  <para id="496">
    <se lang="russian" variant_id="0">И представляя недавно празднованное священное помазание и венчание на родительское и прародительское царство всемилостивейшей самодержицы нашей, которое мы чтим как залог божественной к нам милости, мы не можем не исполниться в душе восхищения ее счастьем, умножившим наше благополучие на суше и на море, и всеобщая радость с громкою ее славою навеки пребудет превыше всякого примера.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et cum animo repraesentamus nuper celebratam memoriam sacratissimae unctionis et impositionis imperialis diadematis, quo clementissima autocrator nostra, initum patrium et avitum imperium firmavit, quod foederis instar divinae, erga nos clementiae colimus; non alia mente esse possumus, quam quod illius felicitate amplificata mirabimur nostra commoda, terra marique; et communis laetitia cum celeberrima illius fama omni exemplo superior in aeternum permanebit.</se>
    <weight variant_id="1">0,232931</weight>
  </para>
  <para id="497">
    <se lang="russian" variant_id="0">Конец</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Finis</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="498">
    <se lang="russian" variant_id="0">ПРИЛОЖЕНИЕ I</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">APPENDIX I</se>
    <weight variant_id="1">1,24</weight>
  </para>
  <para id="499">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между тем, как эта работа печаталась, я изобрел новый инструмент, который хотя размером невелик, однако представляется весьма пригодным к проведению наблюдений для нахождения времени, широт и долгот в море при ясном небе и ночью</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea temporis, cum hoc opusculum fere excusum esset, incidit mihi nova species instrumenti, quod quamvis sit mole exiguum; tamen instituendis observationibus ad tempus latitudinum et longitudinum in mari, sudo coelo et noctu, ininveniendum esse videtur sufficientissimum; </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="500">
    <se lang="russian" variant_id="0">и обладает следующими преимуществами: 1) что без всякого разделения квадранта показывает искомое время на месте корабля, а также широту и долготу, 2) устраняет все нарушения наблюдений, происходящие от облачного горизонта и 3) от рефракции, 4) вследствие простоты и небольшого размера может быть приобретен каждым мореплавателем за малую цену.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea temporis, cum hoc opusculum fere excusum esset, incidit mihi nova species instrumenti, quod quamvis sit mole exiguum; tamen instituendis observationibus ad tempus latitudinum et longitudinum in mari, sudo coelo et noctu, ininveniendum esse videtur sufficientissimum; atque his dotibus praeditum, 1) quod sine ulla divisione quadrantis quaesitum tempus in loco navis, item latitudinem et longitudinem ostendat, 2) omnes turbationes observationum a nebuloso horizonte, 3) a refractione profectas removeat, 4) propter simplicitatem et exiguam molem a quocunque nauta sit parvo pretio parabile.</se>
    <weight variant_id="1">0,429878</weight>
  </para>
  <para id="501">
    <se lang="russian" variant_id="0">Состоит он из двух зеркал так же, как и описанные выше.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Consistit autem etiam ex duobus speculis, ut sunt supra descripta.</se>
    <weight variant_id="1">0,221739</weight>
  </para>
  <para id="502">
    <se lang="russian" variant_id="0">Определение положения Луны по отношению к неподвижным звездам сводится также к тому, что один ее край, или и оба, наблюдается на одном и том же вертикальном круге с какой-либо постоянной звездой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Determinatio situs Lunae ratione fixarum pariter eo reducitur, ut limbus ejus unus vel uterque etiam observetur in eodem circulo verticali cum aliqua stella fixa.</se>
    <weight variant_id="1">0,244286</weight>
  </para>
  <para id="503">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для описания этого метода и практической его разработки я предназначил свой ближайший досуг.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad hanc methodum describendam et utilem reddendam proximum otium destinavi.</se>
    <weight variant_id="1">0,237313</weight>
  </para>
  <para id="504">
    <se lang="russian" variant_id="0">Впрочем, я озабочусь, насколько от меня зависит, изготовлением, практическим испытанием и описанием каждого предложенного здесь инструмента, предполагая издать каждое в отдельности.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caeterum cujuslibet instrumenti hic propositi confectionem atque in praxi examen et descriptionem quantum in me est, curabo, publici juris omnia sigillatim facturus.</se>
    <weight variant_id="1">0,264828</weight>
  </para>
  <para id="505">
    <se lang="russian" variant_id="0">Здесь необходимо обратить внимание читателя на то, что фигура [XXVII], описание которой в работе опущено, изображает обсерваторию для производства многих морских наблюдений на суше, причем обсерватория, расположенная на кривых брусьях AA, скрепленных во взаимно перпендикулярном положении, может при помощи канатов ff двигаться наподобие корабля, носимого волнами;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hic admonendus est lector, figuram [XXVII], cujus descriptio in opusculo omissa est, repraesentare observatorium ad instituendas plures observationes nauticas super terra, ut trabibus incurvis AA, situ perpendiculari invicem firmatis, innixum observatorium nauticum possit in similitudinem navis fluctibus agitatae moveri, prehensis funibus ff;</se>
    <weight variant_id="1">0,408772</weight>
  </para>
  <para id="506">
    <se lang="russian" variant_id="0">и наблюдатель смолоду приучается ускользать от колебаний корабля движениями тела, чему содействует и морское равновесие, каковое и в действительности, когда море бурно, можно прикрепить к мачте r (фиг. VII) и к железному пруту s при помощи винта t.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">atque observator a juventute assuescat nutationes navis eludere corporis libratione, conspirante cum aequilibrio nautico, quod re ipsa, cum mare turbulentum est, ad malum r (fig. VII) et palum ferreum s, ope cochleae t, firmari potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,49378</weight>
  </para>
  <para id="507">
    <se lang="russian" variant_id="0">ПРИЛОЖЕНИЕ II</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">APPENDIX II</se>
    <weight variant_id="1">1,24545</weight>
  </para>
  <para id="508">
    <se lang="russian" variant_id="0">Может быть, читатель заподозрит, что эти изменения маятника происходят от изменений тепла и холода или от колебаний здания; однако первое сомнение устраняется тем, что поднесенные к одному из термометров раскаленные угли производили в течение часа между термометрами, дававшими одинаковые показания, разность в восемь градусов, но, хотя показания стрелок отвеса изменялись, меридианный [маятник] обнаружил изменение в 2/10 линии, а восточный не обнаружил никакого чувствительного изменения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Suspicabitur forte lector has mutationes penduli a mutationibus caloris et frigoris, aut a nutatione domus proficisci; verum tamen prius dubium destruitur, quod adpositi thermometro alterutri ardentes carbones producebant inter illa, quae concordantia sunt, differentiam octo graduum, per horae tempus, indices autem penduli mutabantur, meridianus 2/10 lineae, orientalis nullam sensibilem mutationem prodidit.</se>
    <weight variant_id="1">0,302014</weight>
  </para>
  <para id="509">
    <se lang="russian" variant_id="0">А так как от обычной теплоты разность между термометрами никогда не достигала двух градусов, то отсюда ясно, что такое изменение, какое наблюдается на стрелках отвеса, не зависит от изменения теплоты и холода.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum vero differentia a calore ordinario in thermometris nunquam duos gradus adaequabat; patet inde tantam mutationem, quae in indicibus penduli spectatur, a variatione caloris et frigoris non pendere.</se>
    <weight variant_id="1">0,291379</weight>
  </para>
  <para id="510">
    <se lang="russian" variant_id="0">Второе сомнение решительно неуместно, так как здание не может быть подвержено изменениям этого рода.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alter scrupulus prorsus locum non habet, cum aedificium ejusmodi mutationibus subjectum esse non possit.</se>
    <weight variant_id="1">0,286364</weight>
  </para>
  <para id="511">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо 1) они периодичны и соответствуют движению Солнца и Луны, что я опубликую в особом трактате, когда число наблюдений со временем увеличится.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam 1) illae sunt periodicae, et motui Solis atque Lunae respondent, quod singulari tractatu publici faciam juris, auctis cum tempore observationibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,416851</weight>
  </para>
  <para id="512">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) Бо́льшими оказываются изменения по направлению длины дома, то есть восточные, а меньшими по направлению ширины, то есть меридиональные, тогда как должно было бы иметь место обратное, ибо длина здания относится к ширине как 3 к 1.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) Majores mutationes fiunt secundum longitudinem domus, nempe orientales; minores juxta latitudinem, seu meridionales: cum tamen contrarium fieri oporteret: nam longitudo domus est ad latitudinem, ut 3 ad 1.</se>
    <weight variant_id="1">0,940995</weight>
  </para>
  <para id="513">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) Южную стену здания Солнце освещает в продолжение 12 часов, и в настоящее время, весной, земля оттаяла в южной части раньше, чем в северной; поэтому, если бы здание наклонилось, то скорее на юг, а в настоящее время наблюдения над отвесом показывают обратное.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) Murum domus meridianum sol 12 horis ferit, et verno hoc tempore terra prius in meridiana quam in septentrionali parte regelavit: unde domus si declinaret, austrum versus potius id faceret, cui rei observatur contrarium in pendulo hoc tempore.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="514">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо число возрастает в направлении с востока на запад больше, чем в направлении с юга на север.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nam numerus crescit ab oriente occidentem versus magis quam ab austro ad boream.</se>
    <weight variant_id="1">0,252174</weight>
  </para>
  <para id="515">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме того, ту же южную часть омывает река Мойка; ясно, что по этой причине также здание должно скорее иметь уклон к югу; а в движении отвеса наблюдается обратное.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Insuper fluentum Moica eandem australem partem alluit; unde etiam domum ad austrum esse proniorem debere patet; at contrarium in motu penduli observatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,290977</weight>
  </para>
  <para id="516">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда, отпадает, повидимому, всякое сомнение в том, что изменения отвеса возникают не от колебаний здания, а от действительного изменения центра тяготения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc dubium nullum restare videtur, mutationes penduli non a nutationibus aedificii oriri, sed a vera mutatione centri gravium.</se>
    <weight variant_id="1">0,22973</weight>
  </para>
  <para id="517">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но усердное продолжение наблюдений и сравнение их с подобными же опытами, произведенными в различных местах, окончательно уничтожит какие бы то ни было затруднения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">At observationum sedula continuatio et cum factis per diversa loca similibus experientiis collatio omnem eximet scrupulum.</se>
    <weight variant_id="1">0,202778</weight>
  </para>
</body>
</html>
