<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ПРИЧИНЕ ТЕПЛОТЫ И СТУЖИ. ~~~ РАССУЖДЕНИЕ МИХАЙЛА ЛОМОНОСОВА</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">MEDITATIONESDE CALORIS ET FRIGORIS CAUSAAUCTORE MICHAELE LOMONOSOW</se>
    <weight variant_id="1">-0,0226415</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">В параграфе первом показано, что теплота состоит в движении материи, которое движение хотя и не всегда чувствительно, однако подлинно в теплых телах есть, о чем смотри в § 2.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Calorem in motu materiae constare ostenditur, § 1.  Motum illum calidis corporibus inesse, quamvis non semper percipiatur sensu, § 2. </se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие движение есть внутреннее, то есть в теплых и горячих телах движутся нечувствительные частицы, из которых состоят самые тела; сие явствует в § 3 и 4 и подтверждается в § 5.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Calorem constare in motu materiae intestino probatur, § 3. Motum intestinum materiae coherentis caloris causam esse asseritur § 4, quod § 5 confirmatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">Внутреннее движение нечувствительных частиц есть трояко: проходное, зыблющееся и коловратное, что изъяснено в § 6. </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Motus intestinus triplex indicatur, progressivus, tremulus, gyratorius, § 6. </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="russian" variant_id="0">Теплота тел не что иное есть, как коловратное движение собственной материи, то есть тело бывает тепло или горячо тогда, когда нечувствительные частицы, оное составляющие, около своей оси вертятся; сие доказано в § 7—11.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Calorem consistere in motu materiae coherentis intestino gyratorio docetur, § 7—11. </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 12 опровергается некоторое возражение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad objectionem respondetur, § 12.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 13 выведены из вышеписанного рассуждения некоторые следствия, из которых главное есть то, что чем нечувствительные частицы скорее вертятся, тем и теплота или жар больше бывает.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Consectaria nonnulla eliciuntur, § 13. </se>
    <weight variant_id="1">0,0414257</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 14—25 для вящего доказательства авторовой теории предложены и истолкованы 14 свойств и перемен, которые теплота показывает.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Theoria ad phaenomena provocatur, § 14. Quattuordecim phaenomenis confirmatur, § 15—25. </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 26 показано, что должно рассуждать о прибыли величины, которуюа нагретые тела получают.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quid de intumescentia calentium corporum judicandum sit innuitur, § 26. </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что на земном шару, на котором мы обитаем, нет нигде самой совершенной стужи, то явствует из сей теории в § 27. </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Summum frigoris gradum in orbe nostro terraqueo non dari ex proposita theoria infertur, § 27.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="russian" variant_id="0">Рассуждение о материи, которую бо́льшая часть философов за собственную материю теплоты почитает и называет теплотворною или огненною стихиею, и есть ли такая материя, о том следствовать начинает автор в § 28. </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hypothesis de propria caloris materia per corporum poros vagabunda ad examen vocatur, § 28.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но хотя то самая правда, что тела от огня расширяются, что пережженные в порошок металлы тяжелее становятся, что сгущенные солнечные лучи зажигательным стеклом великий жар производят и что снег, с солью смешанный, тает, когда положенная в него вода в стакане мерзнет, однако из всего того не следует, чтобы была материя теплотворная, которая бы из одного тела в другое переходила и множеством своим теплоту и огонь умножала; сие ясно доказано в § 29—34. </se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="russian" variant_id="0">В § 35 кратко объявлено, что и такой особливой материи нет, которая бы своим присутствием стужу производила.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Frigoris propria materia breviter refutatur 35.</se>
    <weight variant_id="1">0,0590021</weight>
  </para>
</body>
</html>
