<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="" variant_id="0">§ 1</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 1</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">С основанием, двенадцать с небольшим лет тому назад, Академической лаборатории, выстроенной и снабженной всем необходимым для учинения химических опытов, под моим заведыванием, я направил свои усилия на то, чтобы помимо химических лекций и опытов, которыми обыкновенно исследуют состав тел, попытаться исследовать все, что может быть определено при помощи законов геометрии и физики, приложив новые методы исследования, и таким образом открыть дорогу к сочинению физической химии.,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ante duodecim et quod excurrit annos fundato, aedificato et instructo omnibus rebus ad chymica experimenta instituenda Laboratorio Academico, ductu meo, in id praesertim animum intendi, ut praeter lectiones chymicas et experimenta, quibus in mixtionem corporum inquiri solet, quidquid per leges geometricas et physicas determinari posset, adhibitis novis mediis explorare tentarem et hac methodo saltem viam ad concinnandam Chymiam Physicam recluderem.</se>
    <weight variant_id="1">0,281726</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="" variant_id="0">§ 2</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 2</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">Главной помехою и препятствием к моим замыслам было медленное изготовление инструментов, которое годами не могло быть закончено.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Princeps causa et obstaculum moliminis fuit hujus tarda instrumentorum confectio, quae per annos absolvi non potuit.</se>
    <weight variant_id="1">0,267647</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="russian" variant_id="0">Томясь ожиданием, я обратился в другую сторону — к химии стекла, и особенно приложил все старания к изучению природы цве́тов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc taedio expectationis motus aliorsum me converti Chymiam Vitrariam amplexus, praesertim autem in colorum naturam explorandam incubui.</se>
    <weight variant_id="1">0,257944</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">Какие в этом деле я сделал успехи — можно судить по моей новой теории цве́тов и по многим образчикам мозаичных картин, сделанных искусно из разного рода окрашенных стекол.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quos hac in re feci progressus ex nova theoria mea colorum atque ex multis speciminibus Musivarum imaginum ex coloratis omnis generis vitris affabre factarum judicari potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,289655</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="" variant_id="0">§ 3</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 3</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">Среди инструментов, с которыми я приступил к трудному делу соединения химии с физикою и геометриею, был также квадрант, придуманный для определения преломлений в химических прозрачных телах, сходный с описанным в диссертации, поданной на соискание премии Академии под девизом „Мой несовершенный труд предлагаю здесь коллегам на рассмотрение“.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inter instrumenta, quibus arduum illud opus Chymiam cum Physica et Geometria conciliandi aggressurus eram, fuit quoque quadrans excogitatus ad refractiones in chymicis corporibus pellucidis determinandas, non absimilis illi, qui describitur in dissertatione pro praemio obtinendo nuper ad Academiam nostram missa § sub titulo, Imperfectam meam hic sisto collegis spectandam.</se>
    <weight variant_id="1">0,270805</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="" variant_id="0">§ 4</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 4</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">В то время, пока я ожидал его изготовления, мне пришел в голову другой прием, гораздо более легкий и более пригодный для производства большего числа и более достоверных опытов при гораздо меньшей затрате времени. ~~~ При его помощи я сделал в Химической лаборатории немало оптических опытов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea temporis cum ipsius perfectionem expectarem, incidit mihi alia methodus longe facilior, et multo breviore tempore ad plura et certiora experimenta facienda aptior, cujus ope institui ejusmodi optica experimenta non pauca in laboratorio Chymico.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0184091</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="" variant_id="0">§ 5</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 5</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прием этот состоит в том, что вместо луча, входящего в прозрачное тело, наблюдается луч, выходящий из него.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Methodus haec in eo consistit, ut loco radii in pellucidum corpus immissi observetur ex eo emissus.</se>
    <weight variant_id="1">0,275294</weight>
  </para>
</body>
</html>
