<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="russian" variant_id="0">Свойства предложенной материи не токмо некоторых описаний, но и изображений требуют к изъяснению явлений, которыми бы течение сло́ва могло быть пресечено; притом, когда сие слово уже печаталось, некоторые обстоятельства пришли на мысль к прибавлению вероятности моих рассуждений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum propositae materiae natura non solum descriptionibus, verum etiam iconibus ad repraesentanda et explicanda phaenomena indigeat, quorum interpositu Orationis filum interrumpi necesse esset; porro interea temporis cum oratio haec jam sub praelo esset, non pauca mihi inciderunt, quae ad augendam probabilitatem meditationum mearum conferre posse viderentur:</se>
    <weight variant_id="1">-0,0317232</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">Того ради почел я за справедливо, чтобы изъяснения некоторых мест присовокупить, как бы некоторые прибавления, которым иного места сего пристойнее не сыщется.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">idcirco justum ratumque esse censui, ut explanationes quorundam locorum orationis meae hic subjungerem, quasi quasdam accessiones, nullum aptiorem locum alias habituras.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="russian" variant_id="0">I.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">I.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">Того ради и я некоторую. стран.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco et me operae pretium etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,277778</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="russian" variant_id="0">Погружению и восхождению атмосферы кратко коснулся славный господин Франклин в своих письмах; однако, что я в моей теории о причине электрической силы в воздухе ему ничего не должен, из следующих явствует.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Descensum atmosphaerae et ascensum paucis attigit Franclinus in litteris suis; tamen in mea theoria de causa aereae electricitatis, nil ipsi deberi ex sequentibus potest colligi.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0177019</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">Во-первых, о погружении верхнего воздуха я уже мыслил и разговаривал за несколько лет; Франклиновы письма увидел впервые, когда уже моя речь была почти готова, в чем я посылаюсь на своих господ товарищей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primo de aeris superioris descensu ante aliquot annos cogitavi et disserui, Franclini autem litteras nuper, cum oratio mea fere integra exarata esset, obtinui.</se>
    <weight variant_id="1">0,221739</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) Погружение верхней атмосферы Франклин положил только догадкою в нескольких словах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundo descensus atmosphaerae superioris Franclinus conjectura tantum supposuit;</se>
    <weight variant_id="1">-0,296053</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">Я свою теорию произвел из наступающих внезапно великих морозов, то есть из обстоятельств, в Филадельфии, где живет Франклин, неизвестных.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ego vero ex ingruentibus hyeme subito stupendis et rigidissimis frigore tempestatibus, ex fonte novo et in Philadelphia ignoto derivavi, de quo apud Franclinum nulla est mentio.</se>
    <weight variant_id="1">0,278571</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) Доказал я выкладкою, что верхний воздух в нижнем не токмо погрузиться может, но иногда и должен.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tertio calculo supputavi et demonstravi, superiorem aerem descendere aliquando in inferiorem non solum posse, sed etiam debere.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">4) Из сего основания истолкованы мною многие явления, с громовою силою бывающие, которых у Франклина нет и следу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quarto ex hoc fundamento multa explicavi phaenomena, fulmineae electricitatis socia, quorum apud Franclinum ne vestigium quidem.</se>
    <weight variant_id="1">0,192857</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="russian" variant_id="0">Все сие не того ради здесь прилагается, чтоб я хотел себя ему предпочесть, но последовал изволению господ товарищей, которые сие к моему оправданию присовокупить мне приговорили.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnia ista non eum in finem hic subjuncta sunt, ut me illi Viro praeferendum esse velim; sed clariss. Collegarum placita sequutus sum, qui ad praecavenda laeva de me judicia haec inserenda esse voluerunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,257647</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="russian" variant_id="0">II.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">II.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тому дивиться не должно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mirum autem etc.</se>
    <weight variant_id="1">-0,06</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="russian" variant_id="0">Льдом покрытая морская вода в 28 саженях глубины, в Финском заливе, от берегу в 23-х верстах на бывшем в ней полчаса термометре показала градус 150, или пункт замерзания, по моему разделению, 0. Учинен сей опыт приятелем, который Финского залива берега описывал.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Glacie obtecta aqua marina ad 28 orgyas profunditatem in sinu Finnico, a littore 23 Verstas, in submerso Thermometro Mercuriali ostendit gradum 150, seu punctum congelationis, juxta meam divisionem 0. Experimentum instituit quidam amicus meus anno 1746 die 17 Martii, cum describendis littoribus et insulis sinus Finnici operam daret.</se>
    <weight variant_id="1">0,429039</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="russian" variant_id="0">Воду морскую, которую я получил от Северного носа чрез посредство другого приятеля, поставил на холодный воздух 14 февраля сего года в стеклянном стакане.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aquam marinam, quam a promontorio septentrionali, curante alio amico, obtinui, exposui frigidissimo aeri, die 14 Februarii anni praesentis in poculo vitreo.</se>
    <weight variant_id="1">1,79098</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда ртуть опустилась два градуса ниже предела замерзания, появились в воде частые иглы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Depresso mercurio in Thermometro infra terminum congelationis ad 2 gradus, aciculae frequentes in aqua apparuerunt;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0461538</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="russian" variant_id="0">А когда до 3½ достигла, то вся вода огустела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">at cum Mercurius 3½ attingeret, densam consistentiam nacta est integra aqua.</se>
    <weight variant_id="1">0,232258</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="russian" variant_id="0">Термометр на воздухе показывал градус 177, или 27 ниже предела замерзания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Thermometrum indicabat in aere gr. 177; infra congelationis terminum 27.</se>
    <weight variant_id="1">0,0264706</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="russian" variant_id="0">III.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">III.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие рассуждение подтверждается.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Confirmatur ratiocinium</se>
    <weight variant_id="1">-0,01875</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,015</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что примерзание ледовых скорлуп около града великою силою мороза быть может, то не трудно и оттуда усмотреть, что в Сибири выплеснутая вода, не долетая до земли, иногда замерзает.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Glacialium accretionum celeritatem stupenda vi frigoris fieri posse, inde etiam colligitur, quod in Sibiria effusa ex vasculo in guttas resoluta aqua gelu constringatur in glaciem, priusquam terram attigerit.</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="russian" variant_id="0">IV.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">IV.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из многократно учиненных.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex multoties autem institutis</se>
    <weight variant_id="1">0,29</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,015</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="russian" variant_id="0">Опыты для определения разной густости воздуха в разных градусах теплоты, при всех прочих обстоятельствах равных, учинены мною, не упоминая других сосудов, в манометрических трубках равной ширины без шариков.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Experimenta ad determinandas aeris densitates, in variis gradibus caloris, ceteris paribus, instituta sunt a me, praeter alia vasa, in tubulis manometricis aequabilibus, sine bulbis.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0171687</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хотя разное количество паров распространения пропорцию переменяло, однако посредственная нашлась нарочито правильна. ~~~ То есть, воздух 50 градусов ниже предела замерзания к воздуху, что имеет теплоту при оном пределе, есть в рассуждении пространства как 10 к 11, но к тому, который состоит в 50 градусах выше предела замерзания, есть как 10 к 12 или 5 к 6.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Variante rationem extensionis diversa quantitate vaporum, media inventa est utcunque regularis; nempe volumen aeris 50 graduum infra punctum congelationis, ad id, quod est circa ipsum punctum, esse ut 10 ad 11; ad 50 autem gradus calidum supra illud punctum, ut 10 ad 12; sive 5 ad 6.</se>
    <weight variant_id="1">0,318231</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для сего четвертому градусу теплоты выше предела замерзания ответствует пространство воздуха 554; градусу под пределом замерзания 131-му ответствует пространство воздуха 419. Того ради пространство оного к пространству сего будет, как 554 к 419, или почти как 4 к 3, то есть воздух нижней атмосферы будет легче верхнего одною четвертою долею.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc gradui caloris supra punctum congelationis quarto respondebit volumen aeris 554; gradui vero infra illud 131, volumen 419: unde volumen prioris ad volumen posterioris erit ut 554 ad 419, sive fere ut 4 ad 3: scilicet, aer infimae atmosphaerae erit fere quarta parte specifice levior superiore.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="russian" variant_id="0">V.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">V.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме движения воздуха, что бывает в рудниках, истолкованного в Новых комментариях, в томе первом, изрядные есть доказательства восходящего и погружающегося воздуха в свободной атмосфере.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter motum aeris in fodinis, quem explicui in Comment. novorum tomo 1, etiam egregia exstant documenta ascendentis atque descendentis aeris in libera atmosphaera.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0191275</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="russian" variant_id="0">Шейхцер во втором путешествии Алпинском, 1703 года, пишет, что по Валштадскому озеру, протягающемуся от востока к западу и горами окруженному, веют порядочно переменяющиеся ветры, то есть поутру восток, к вечеру запад.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Scheuchzerus itinere Alpino secundo, anni 1703, refert, lacum Vallestadensem, qui extenditur ab oriente occidentem versus, et altis montibus circumseptus est, perflari ventis periodicis; matutinis scilicet horis Euro, vespertinis Zephyro.</se>
    <weight variant_id="1">0,265079</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие изъясняю следующим образом</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc sequenti modo explico</se>
    <weight variant_id="1">0,246429</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть будет a восточный, b западный конец помянутого озера. Лучами восходящего солнца нагревается место b, a остается в тени холодно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sit a orientalis, b occidentalis extremitas lacus illius; orientis solis radiis apricatur b, loco a in umbra frigido manente; </se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тогда, нагревшись и расширившись, воздух в b восходит кверху; в тени a для большей тягости погружается и движется к b на место поднявшегося, где, солнечным сиянием согревшись, подобным образом восходит.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">tum aer rarefactus in b surgit, descendit in a et ultro per lacum progreditur ad b, ubi calore solis rarefactus surgat;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0538951</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким способом течение воздуха от востока к западу продолжается, пока солнце после полудни, нагрев противный, то есть восточный озера конец a, и в b произведши тень, противное прежнему движение воздуха от запада к востоку рождает таким же образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">sic motus aeris ab oriente ad occidentem, secundum directionem c continuatur, donec sole post meridiem ex opposita regione feriente oram a, in b umbra facta, contrarius flatus producatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сверх сего в жаркие летние дни зыблется, повидимому, земная поверхность не для другой какой причины, как от смешения восходящего теплого воздуха с погружающимся холодным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter haec calidis aestivis diebus tremula superficies terrae nulla alia ex causa apparet, quam ex permixtione surgentis aeris calidi cum descendente frigido.</se>
    <weight variant_id="1">0,282857</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="russian" variant_id="0">VI.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">VI.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="russian" variant_id="0">То будет по моим опытам.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Erit secandum experimenta</se>
    <weight variant_id="1">0,288889</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,015</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="russian" variant_id="0">По вышепоказанному в статье четвертой, 50-му градусу под пределом замерзания ответствует пространство воздуха 500, 40-му градусу выше оного предела — пространство 590, 50-му — 600. Посему будет пространство нижнего воздуха к пространству верхнего как 590 или 600 к 500, то есть почти как 6 к 5.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundum ea, quae N. IV proposuimus, ad gradum 50 infra terminum congelationis respondebit volumen aeris 500; ad 40 vero gradum supra illum, volumen 590; ad 50 autem 600; erit ergo volumen aeris infimi ad id superioris, ut 500 ad 590, vel 600: hoc est, circiter ut 5 ad 6.</se>
    <weight variant_id="1">0,0120022</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="russian" variant_id="0">VII.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">VII.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда большия тягости.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quando gravius atm. etc.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="russian" variant_id="0">К произведению яснейшего понятия о сем действии предлагается изображение [фиг. ~~~ 2], где стре́лы показывают восхождение воздуха в сиянии и погружение в тени.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad clariorem ideam hac de re excitandam proponitur delineatio numero secundo signata, ubi sagittae ascendentem in aprico et descendentem in umbris aerem indicant.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="russian" variant_id="0">VIII.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">VIII.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="russian" variant_id="0">Второй род шипящий.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundo stridula illa</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,05</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сего 1753 года в июле месяце выставлен был мною электрический прут ab на высоком дереве в деревне, который сквозь стеклянные тощие цилиндры cd был просунут и прикреплен к шесту шелковыми снурками. От него протянута была по обычаю проволока в окно и привешен железный аршин от края другого неотделанного окна расстоянием на один фут.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum hoc anno, mense julio, ruri essem, et ad aeream electricitatem observandam electricam sagittam ab 3, quae vitreis cylindris cavis cd erat inserta et sericis filis palo alligata, ad cacumen procerae arboris firmassem, ducto filo ferreo per fenestram et continuato fere ad latus alterius fenestrae, a qua in distantia unius pedis suspendi virgam ferream, duos pedes anglicanos et quatuor pollices longam,</se>
    <weight variant_id="1">0,041791</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="russian" variant_id="0">При том были два указателя. Один состоял просто из нити, к аршину привешенной, другой f из многих наподобие кисти, который, несмотря на колебание от ветра, коническою фигурою электрическую силу мог показывать. </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">duobus indicibus instructam, uno simplici filo ipsi appenso; altero f pluribus colligatis composito, quae neglecta agitatione aeris coniformi situ praesentiam electricitatis indicant.</se>
    <weight variant_id="1">-0,186344</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="russian" variant_id="0">Во 12 число июля, в первом часу пополудни взошла темная туча, частыми блистаниями и тресками сильная.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Die 12 Julii hora prima pomeridiana, exorta atra nube, frequentissimis fulgurationibus et fragoribus gravi, apparatui adstiti, phaenomena observaturus;</se>
    <weight variant_id="1">0,613692</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для наблюдения перемен стоял я близ аршина и, не имея в близости других инструментов, употребил прилучившийся топор, который к сему делу довольно пристроен ради трегранных углов и что сухое топорище при великой электрической силе вместо шелковой или стеклянной обыкновенной подпоры служить могло.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">et cum alia instrumenta praesto ad manum non essent, accepi securim, quae ad hoc opus satis apta visa est, propter angulos solidos, atque ligneum manubrium, fulcimenti loco inserviturum.</se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между прочими наблюдениями сии два примечания достойны быть кажутся.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inter non paucas observationes duae potissime notatu dignae esse videntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,27541</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первое: выскакивали искры с треском бесперерывно, как некоторая текущая материя, из самых углов, в расстоянии неполного дюйма, когда, топор приводя, рукою держал за железо. ~~~ Но когда к нему не прикасался, тогда конический шипящий огонь на два дюйма и больше к оному простирался.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primo scintillas concrepantes torrentis instar etiam ex angulis ad pollicis fere distantiam crepitasse, cum ferrum tenerem; cum vero a ferro manum removerem, coniformem flammam ferrum cum susurro tetigisse, ad distantiam duorum pollicum et amplius vidi.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0129545</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="russian" variant_id="0">Второе: в сем состоянии внезапно из всех углов ееее неравных бревен, бок окна̀ составляющих, шипящие конические сияния выскочили, и к самому аршину достигли, и почти вместе у него соединились.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundo, cum hoc in statu essent omnia, repente ex angulis lignorum, quae latus fenestrae nondum absolutae constituebant, multae coniformes flammulae pedem circiter longae eeee ad ferream virgam emicuerunt cum susurro, continuum fere lumen ipsam versus constituentes.</se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="russian" variant_id="0">Продолжение времени их не было больше одной секунды, ибо великим блеском, с громом почти соединенным, всё, как бы угаснув, кончилось.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Duratio ejus non major minuto secundo fuit: nam subito fulgure, et fragore, fere comite, quasi extinctum omne cessavit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="russian" variant_id="0">IX.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">IX.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="russian" variant_id="0">Рассматривать искры. стран.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Contemplatio earum</se>
    <weight variant_id="1">-0,00576923</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="russian" variant_id="0">Натуральной электрической силы искра между железным прутом и перстом изображена фигурою четвертою.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Repraesentatur scintilla electricitatis inter digitum et ferream virgam concrepans [fig. ~~~ 4].</se>
    <weight variant_id="1">-0,0123529</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="russian" variant_id="0">X.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">X.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="russian" variant_id="0">Господина профессора Рихмана</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cl. ~~~ Richmanni nostri fatum</se>
    <weight variant_id="1">-0,02</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,015</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="russian" variant_id="0">О скоропостижной его смерти обстоятельствах две вещи упомянуть должно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">De circumstantiis repentinae mortis Cl. ~~~ Richmanni duo habeo, quae moneam.</se>
    <weight variant_id="1">-0,1</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="russian" variant_id="0">1) Что некоторые из них не во всем точно в Ведомостях поставлены, откуда произошли неправые ученых толкования. ~~~ 2) Немало без упоминовения пропущено, что в догадках произвело недостаток.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primo quaedam non satis recte fuisse in novis publicis consignata, unde etiam falsas deductiones factas fuisse; secundo non pauca praetermissa defectum in conjecturis fecisse.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00882353</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="russian" variant_id="0">До первого надлежит, что окно с [фиг. 5] в сенях, у которого он стоял в a, было всегда затворено, чтобы привешенной нити указателя не качал ветр.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quoad primum, pro certo compertum est, fenestram c [fig. 5] in camera, ubi Richmannus erat, clausam fuisse semper: ne recessus indicis agitatione venti confunderetur; </se>
    <weight variant_id="1">0,140625</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="russian" variant_id="0">Однако отворено было окно e в ближнем покое efdg, и двери d пола̀ была половина, так что движение воздуха быть могло с протяжением проволоки согласно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">fenestra tamen e in proxima camera efdg aperta erat, ut et janua d in cameram cum aperta fenestra etiam dimidia patebat, ita ut aeris fluxus cum ductu fili ferrei congruus jure suspicari possit.</se>
    <weight variant_id="1">0,0474771</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо тень от дому к северу и к грозе склонялась, откуду соединенная со стрелою проволока по ihba простиралась и была близ вырванной ободверины i.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Umbra enim erat a domo projecta versus septentriones et nubem electricam, unde a sagitta electrica fila ferrea extendebantur per bhi. ~~~ 2) Filum ferreum non procul distabat a postis parte avulsa.</se>
    <weight variant_id="1">0,281739</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мушенброковой машины при том не было, но конец линеала стоял в опилках для того, чтобы электрическая сила из углов не терялась и указатель бы не шатался.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) Machina Muschenbrockiana applicata non erat; et prisma metallicum erat ideo in scobem insertum, ne exorta vis electrica, solidis angulis ignem coniformem spargendo, diminueretur, neque index vacillaret.</se>
    <weight variant_id="1">0,181395</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что до второго касается, то не упомянуто, что было у покойного Рихмана в левом кафтанном кармане семьдесят рублев денег, которые целы остались.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quoad secundum spectat: 1) mentio nullibi est facta, defunctum Richmannum 70 nummos argenteos, Rublos, in sinistra crumena superioris vestis habuisse, eosque incolumes mansisse.</se>
    <weight variant_id="1">0,219512</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) Часы, что в углу f между по́лою дверью и отворенным окном стояли, движение свое остановили, а в другом углу g с пе́чи песок разлетелся.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) Horologium, quod in angulo f camerae proximae inter apertam fenestram et januam constitutum erat, moveri desiit, et arena de summo fornace g dissipata est.</se>
    <weight variant_id="1">0,478595</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="russian" variant_id="0">4) Молнию, извне к стреле блеснувшую, многие сказывали, что видели.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) Fulmen etiam extra aedes ad expositam sagittam e nube emicuisse visum plerique prodiderunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,183051</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="russian" variant_id="0">При сем сообщается профиль оных сеней, где убит профессор Рихман [фиг. ~~~ 6].</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Adjungitur hic scenographia camerae, ubi cl. Richmannus fulmine ictus est [fig. 6]; </se>
    <weight variant_id="1">-0,07875</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="russian" variant_id="0">В h стоял он, голова его была против g, в m стоял мастер Соколов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">qui stabat in h, capite ad g eminente; in m stabat chalcographus Socolow;</se>
    <weight variant_id="1">0,0870968</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="russian" variant_id="0">В c вырван из двери иверень и вскинут в d; ab — оторванная часть ободверины.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ex c fascia lignea abscissa est, atque in d rapta; ab pars postis avulsa.</se>
    <weight variant_id="1">0,379762</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="russian" variant_id="0">XI.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XI.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для большей ясности изображается Тифон</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Repraesentatur figura Typhonis</se>
    <weight variant_id="1">0,252632</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="russian" variant_id="0">XII.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XII.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="russian" variant_id="0">На сие ответствуют</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Respondent observationes</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="russian" variant_id="0">1) В 26 число мая сего года, во втором часу пополудни, взошла темная туча от полудни без молнии и грому, однако нить указателя за перстом гонялась. ~~~ Больше ничего не примечено.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">1) Die 26 Maji hujus anni, hora secunda pomeridiana, oborta atra nube ab australi regione sine fulgurationibus et sine tonitru, filum expositi indicis electrici digitum sequebatur; nil amplius notatum fuit.</se>
    <weight variant_id="1">0,599593</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) В 29 день того же месяца около полудни весьма великая темная туча с дыханием зюдвеста двигалась.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) Die 29 ejusdem mensis circa meridiem, nubes atra cum Africi fiatu movebatur per medium coelum.</se>
    <weight variant_id="1">2,41403</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="russian" variant_id="0">Грому и молнии отнюд не было слышно ни прежде, ни вместе, ниже́ после. ~~~ Однако указатель подымался выше тридцати градусов, и искры с треском из железного прута выскакивали едва сносные, ниже́ частым прикосновением при том стоявших электрическая сила чувствительно умалялась, затем что указатель не понижался, и на всякую секунду выскакивали по три и по четыре искры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nulla fulguratio, nullum murmur eam praecedebat, vel comitabatur, vel sequebatur; sed index electricitatis surgebat ultra 30 gradus, atque concrepationes ex ferrea virga et filo ferreo erant vix tolerabiles, nec frequenti attrectatione circumstantium aliquid vi electricae detrahi videbatur; cum index sine immutatione persisteret, et quolibet secundo scrupulo tres aut etiam quatuor scintillae concreparent.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0210191</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="russian" variant_id="0">Продолжавшись около получаса во время сильного дождя, электрическая сила перестала. ~~~ И после пяти минут началась снова при дожде, но спустя с четверть часа окончалась.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Post durationem dimidiae horae, cum copiose plueret, cessavit electricitas; atque intermissis quinque circiter minutis denuo exorta est, durante pluvie, et post quartam partem horae cessavit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0226027</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) Июня 5 числа около полудни взошли темные облака и проходили по средине неба тихим и непорядочным движением на полночь. ~~~ Дождя ничего не было.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) Junii die 5 circa meridiem exortae sunt nubes atrae ad austrum et per medium hemisphaerium movebantur ad septentriones leni et confuso motu; pluvia nulla.</se>
    <weight variant_id="1">0,811997</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="russian" variant_id="0">Электрическая сила в пруте была уже весьма сильна, хотя еще ни грому, ни молнии не примечено.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vis electrica erat jam adeo valida, quamvis nec fulgur, nec fragor a me esset adhuc notatus.</se>
    <weight variant_id="1">0,296154</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но скоро оные воспоследовали и весьма усилились без дождя.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Statim tamen intonuit, crevitque brevi fulgur et tonitru, et sine pluvia terrifice saeviebant.</se>
    <weight variant_id="1">0,111765</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="russian" variant_id="0">Между тем указатель не объявлял ни мало электрической силы и нить просто 12 минут висела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interea index electricitatis nullum signum praesentis in virga ferrea virtutis electricae indicabat, quieto ad latus illius pendente filo, per duodecim minuta.</se>
    <weight variant_id="1">0,0473684</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="russian" variant_id="0">Потом, как уже гром издали едва был слышен, возбудилась снова электрическая сила и отдалением нити и крепким треском искр себя оказала, продолжалась больше получаса, и в исходе первого часа все сие утихло.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Postea vero, cum tonitru e longinquo vix perciperetur, excitata est denuo vis electrica, et cum remotione fili, tum quoque forti concrepatione scintillarum se manifestavit, duravitque ultra dimidiam horam, atque exitu horae primae pomeridianae omnia haec finita sunt. ~~~ Sub finem vero horae secundae atrae nubes totum horizontem occuparunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,202286</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="russian" variant_id="0">А при окончании второго часа черные тучи простерлись около всего горизонта; около зенита были тонкие облака.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Circa punctum verticale tenues conspiciebantur nubes; pluvia nulla, nec fulgur, nec murmur uspiam percipiebatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,280851</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="russian" variant_id="0">Дождя, молнии и грому ничего не было.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vis electrica eadem, ut ante, vi oborta est.</se>
    <weight variant_id="1">0,24375</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="russian" variant_id="0">Электрическая сила такова же, как прежде, сильно возобновилась. ~~~ После четверти часа дождь шел нарочит, с которым около четверти часа продолжалась электрическая сила без грому и молнии; напоследи все почти в одну минуту окончалось.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Post quadrantem horae pluvia ingruit satis densa, quacum dimidiam circiter horam electricitas duravit, sine omni concrepatione electricitatis fulmineae; quae omnia tandem minuto fere unico dissipata sunt.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0175</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="russian" variant_id="0">4) Июня 10 числа дождевой облак шел с ветром, нарочитою скоростию без всякого чувствительного грома и молнии.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">4) Die 10 Junii pluvia nubes ferebatur satis impetuoso Africo, sine omni sensibili fulguratione atque tonitru.</se>
    <weight variant_id="1">2,41126</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="russian" variant_id="0">Электрическая сила появилась в нарочито сильных искрах, но едва пять минут продолжалась, то есть только в то время, когда туча была над головою.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Electrica vis scintillis se prodidit satis fortem esse; sed vix quinque minuta duravit, nempe eo tempore, quo nubes circa Zenit movebatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,289916</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="russian" variant_id="0">5) Того же июня 29 дня, в третьем часу пополудни без чувствительного грома и молнии во время движения по небу темных облаков электрическая сила показывалась только, что нить за перстом гонялась.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">5) Ejusdem mensis die 29, hora tertia pomeridiana, sine fulguratione et tonitru perceptibili, nubibus atris per coelum motis, filum indicis sequebatur tantum digitum.</se>
    <weight variant_id="1">0,383621</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="russian" variant_id="0">6) Июля 10 дня около полудни в деревне при несколько редких тучах электрическая стрела подала признак воздушной силы приближением нити к персту, но ни грому, ни молнии, ни дождя не воспоследовало.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">6) Cum ruri essem, Julii die decimo circa meridiem, contractis aliquot, raris tamen nubibus, sagitta electrica dedit signum electricitatis, moto digitum versus filo; tamen nec pluvia, nec fulgur, nec tonitru secuta sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,352433</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="russian" variant_id="0">7) Того же месяца 11 дня около того же часа и в подобных обстоятельствах оказывалась больше электрическая сила в слабых искрах с треском.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">7) Sequente die 11 circa eandem horam et iisdem circumstantiis, major electricitas aeris debili quidem concrepatione scintillarum se prodidit.</se>
    <weight variant_id="1">2,07672</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="russian" variant_id="0">8) Следующего 12 дня взошла страшная оная громовая туча, которой действия описаны выше сего в статье 8.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">8) Die autem 12 ejusdem mensis exorta est horribilis illa fulminea tempestas, cujus effectus quidam in electricam sagittam describuntur, N. VIII.</se>
    <weight variant_id="1">2,16705</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="russian" variant_id="0">9) В роковой оный 26 день июля месяца, в первом часу пополудни, когда слаба очень казалась громовая сила, по слабым блистаниям и тихому грому и по отстоянию электрического о́блака, который зенита не совсем досягал, и вся сила десять градусов от севера к западу на вышине тридцати градусов быть казалась.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">9) Fatali illo die 26 Julii, hora 1 pomeridiana, cum debilis videretur adeo fulminea vis ex miti fulguratione ac murmure, atque ex statu nubis electricae, quae punctum verticale vix attingeret, omnisque vis 10 gr. a septentrionibus occidentem versus, et 30 supra horizontem esse videretur.</se>
    <weight variant_id="1">0,422402</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тогда сидел я при указателе воздушной электрической силы с материями разного рода, которыми выводя искры, наблюдал разный цвет оных.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Assidebam ad indicem electricum, ex materiis varii generis diversi coloris prosilientes scintillas observans.</se>
    <weight variant_id="1">0,247959</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="russian" variant_id="0">Внезапный сильный удар, господину Рихману смертоносный, умалив и вскоре отняв всю из прута силу, которая было около 15 градусов, пресек мои наблюдения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Subito validus fragor, Richmanno lethalis, diminuta et tandem exstincta electricitate, quae 15 graduum erat, observationes meas impedivit.</se>
    <weight variant_id="1">2,11382</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="russian" variant_id="0">Электрическая стрела, при которой мною чинены были наблюдения, есть ab [фиг. 8]; около a привязаны многие иглы, c — место, где привязана отведенная проволока покрытым шелком, в d чинены наблюдения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Electrica sagitta mea acubus armata est ab [fig. 8], in c serico filo a pluvia munito alligatur filum ferreum; in d factae sunt observationes.</se>
    <weight variant_id="1">0,454762</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="russian" variant_id="0">XIII.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XIII.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из чего следует, что.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Unde constat electricam</se>
    <weight variant_id="1">0,288</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="russian" variant_id="0">4. Обширность электрического действия отрывная или крутая представляется при облаке ac [фиг. 9], повольная в облаке ae.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sphaera actionis electricae abrupta ac [fig. 9] et successiva ae repraesentatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,0530357</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="russian" variant_id="0">XIV.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XIV.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сверх сего часто.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeterea saepe accidere</se>
    <weight variant_id="1">0,231818</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть будет облак электрический ae [фиг. 10], неэлектрический ac; по произведении электрической искры между обоими, в b гром почти с молниею вдруг грянет; в d и f больше меж ними пройдет времени, нежели в b.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sit nubes electrica ac [fig. 10], non electrica ae; facta concrepatione inter utramque, is, qui versatur circa b, fulgur cum tonitru simul fere percipiet; in d et f majus intervallum temporis erit observatum inter fulgur et tonitru, quam in b.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0435484</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="russian" variant_id="0">Потом электрическая сила в f будет меньше чувствительна, в d больше покажется прежнего или только начнется, затем что, сообщась по обоим облакам, равно разделится.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique in d vis electrica minor, in f major sentietur, sive primo originem sumet; quia communicatione per utramque aequabiliter distribuetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,544585</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="russian" variant_id="0">XV.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XV.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие по разной величине</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum autem haec omnia</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="russian" variant_id="0">Чрез сие небесполезными почитаю все труды, в наблюдениях воздушной электрической силы полагаемые, для испытания оныя натуры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">His tamen non omnem prorsus inutilem operam in observationibus circa aeream electricitatem instituendis esse censeo; sed potius ad expiscandam penitus naturam illius esse incumbendum.</se>
    <weight variant_id="1">0,172566</weight>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="russian" variant_id="0">Того ради вымыслил я следующий инструмент, которым можно определить самое большее действие электрической громовой силы [фиг. 11], не употребляя зрения и трубок, как советует господин Винклер, и на местах разных и весьма отдаленных.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco sequens excogitavi instrumentum, ad summam electricitatem aeris determinandam [fig. 11], sine usu oculorum, ut proposuit Cl. ~~~ Wincklerus: in locis variis, quantumcunque remotis.</se>
    <weight variant_id="1">0,20241</weight>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сделать должно электрическую стрелу металлическую, трубкою; в полости завить весьма тонкую пружинку ab из проволоки и соединить с трубкою в b; к пружинке припаять легонький металлический кружок a, к которому присоединена проволочка прямая с с пружинками ж d; в полости насечь зубчики часто.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Paretur sagitta metallica ex cylindro cavo; in cavitate contorqueatur elater tenuissimus ab tubo adhaerens in b et orbiculo levissimo a instructus, cui stylus c cum elateribus divergentibus d afferruminetur. ~~~ Cavitas denticulis frequentissimis armetur.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0075</weight>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вшед электрическая сила в металлическую трубку, отбивающею силою погонит кружок из полости, и чем будет сильнее, тем больше прямой проволочки выйдет из полости.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exorta vis electrica in tubo metallico vi repellente urgebit orbiculum ex cavitate; quoque major erit, eo major pars styli ex cavitate prominebit.</se>
    <weight variant_id="1">0,269048</weight>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="russian" variant_id="0">По окончании оного действия проволочкеа прямой нельзя будет назад всунуться, затем что пружинки d и зубцы не допустят. ~~~ После в способное время по сему увидеть можно будет, коль велика была самая большая громовая сила.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cessante electricitate, stylus retroire non poterit, obstante elatere et denticulorum asperitate; et quantitatem summam determinabit, opportuno tempore spectandam.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0408163</weight>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="russian" variant_id="0">XVI.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XVI.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="russian" variant_id="0">Второго способа. стран.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alterius modi</se>
    <weight variant_id="1">0,1875</weight>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="russian" variant_id="0">При звоне во время грозы должно употреблять долгие веревки и у самого языка несколько шелку, затем что колокол на вышине, приняв в себя электрическую силу, вред учинить может близстоящему человеку.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tempore fulmineae tempestatis campanas pulsantes uti possunt longis funibus, et ex parte sericis; ne electrica vis in campana concepta noceat.</se>
    <weight variant_id="1">0,183871</weight>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="russian" variant_id="0">XVII.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XVII.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, весьма вероятно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Adeo igitur probabile est</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="russian" variant_id="0">Франклинова догадка о северном сиянии, которого он в тех же письмах несколькими словами касается, от моей теории весьма разнится.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Franclini conjectura de aurora boreali, quae in iisdem litteris paucis expressa est verbis, a mea theoria distat toto coelo;</se>
    <weight variant_id="1">-0,153977</weight>
  </para>
  <para id="118">
    <se lang="russian" variant_id="0"> Ибо он материю электрическую для произведения северного сияния от жаркого пояса привлечь старается, я — довольную нахожу в самом том месте, то есть эфир, везде присутствующий.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ille enim materiam electricam, producendo lumini boreali idoneam, a tropicis ad polos accersere satagit; ego vero in loco ipso amplissimam invenio, nempe ubique praesentem aetherem.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="119">
    <se lang="russian" variant_id="0">Он места ее не определяет; я выше атмосферы полагаю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ille locum ejus non satis declarat; ego extra atmosphaeram pono.</se>
    <weight variant_id="1">0,226667</weight>
  </para>
  <para id="120">
    <se lang="russian" variant_id="0">Он не объявляет, каким она способом производится; я изъясняю понятным образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ille non ostendit, quo illa fiat modo; ego luculenter explico.</se>
    <weight variant_id="1">0,216667</weight>
  </para>
  <para id="121">
    <se lang="russian" variant_id="0">Он никакими не утверждает доводами; я, сверх того, истолкованием явлений подтверждаю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ille nullis argumentis probat; ego etiam explicatis phaenomenis confirmo.</se>
    <weight variant_id="1">0,254545</weight>
  </para>
  <para id="122">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сего ради никто не может подумать, чтобы я, похитив его мысли, истолковал пространнее; а особливо, как выше упомянуто, что сие мое слово было уже почти готово, когда я о Франклиновой догадке уведал.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc quoque nemo existimabit, me arreptas illius cogitationes ulterius explanasse, praesertim cum jam haec oratio, ut dixi, esset exarata, me tum primum de Franclini conjectura comperisse constet.</se>
    <weight variant_id="1">0,294643</weight>
  </para>
  <para id="123">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сверх сего, ода моя о северном сиянии, которая сочинена 1743 года, а в 1747-м году в Риторике напечатана, содержит мое давнейшее мнение, что северное сияние движением эфира произведено быть может.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Insuper de lumine boreali Ode anno 1743 a me composita, et 1747 vernaculo sermone impressa, continet meditationes meas ex motu aetheris auroram septentrionalem oriri posse testantes.</se>
    <weight variant_id="1">0,392124</weight>
  </para>
  <para id="124">
    <se lang="russian" variant_id="0">Впрочем, пары, к электрическому трению довольные, открытое море произвести может, которых обилие морская вода сама в себе кажет, оставляя за собою светящий путь ночью.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ceterum vapores ad frictionem electricam producendam mare apertum sufficere potest; quos copiosos satis in substantia ipsa aquae prodit cum nocturno tempore viam navis flammeam repraesentet.</se>
    <weight variant_id="1">0,254483</weight>
  </para>
  <para id="125">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо оные искры, которые за кормою выскакивают, повидимому, то же происхождение имеют с северным сиянием.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe luculae illae in aqua marina post puppim emicantes non absimilem originem habere videntur ab ea, unde aurora borealis proficiscitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,201099</weight>
  </para>
  <para id="126">
    <se lang="russian" variant_id="0">Многократно в Северном океане около 70 градусов ширины я приметил, что оные искры круглы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim multoties in septentrionali Oceano, circa 70 latitudinis gradum, observavi eas esse sphaericas.</se>
    <weight variant_id="1">2,6026</weight>
  </para>
  <para id="127">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо морская вода за кормою прескоро вихрями вертится и, отбивающею от центра силою расшибаясь, пустые шары, воздуха в себе не имеющие, производит, в которых трением на периферии водяной и жирной материи свет рождается, равно как в электрических стеклянных шарах без воздуха.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aqua marina post puppim praesertim in gyrum ocyssime acta vortices format, et vi centrifuga pulsa globos cavos et ab aere vacuos efficit, qui frictione circumrotatae aqueae superficiei cum oleosis et salinis particulis productum electricum lumen in se vibrant, non secus ac vacui globi vitrei.</se>
    <weight variant_id="1">-0,203404</weight>
  </para>
  <para id="128">
    <se lang="russian" variant_id="0">XIX.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XIX.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="129">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что видимое сияние,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Conspicuum lumen</se>
    <weight variant_id="1">-0,00625</weight>
  </para>
  <para id="130">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что чистого эфира движением свет произведен быть может, показываю следующим образом [фиг. 12].</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aetheris solius motu lumen produci posse sequenti modo ostendo [fig. 12].</se>
    <weight variant_id="1">0,19</weight>
  </para>
  <para id="131">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть будет движение в частицах эфира таким порядком, что когда ряды их ab и ef тряхнутся от a и e к b и f, в то самое время ряды cd и hi тряхнутся в противную сторону из d и i к c и h.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sit motus in particulis aetheris ita comparatus, ut quando series earum ab et ef vibrantur ex a et e secundum b et f, eo ipso tempusculo series cd et hi vibrantur secundum directionem contrariam ex d et i secundum c et h.</se>
    <weight variant_id="1">1,05749</weight>
  </para>
  <para id="132">
    <se lang="russian" variant_id="0">Чрез сие должно воспоследовать сражению частиц и движению в стороны s и g ближних частиц эфира, и так повсюду свет разливаться и со всех сторон видим быть может.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo facto collisionem particularum subsequi et motum ad latera contiguarum particularum aetheris produci secundum omnes directiones laterales ggg et sss posse ita, ut omni ex parte lumen conspiciatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,213333</weight>
  </para>
  <para id="133">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие что в происхождении солнечного света быть не может, по сему разумеется, что волны трясущегося движения aaaa [фиг. 13], bbbb, cccc во все стороны в то же самое время туда и сюда совокупно производятся.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc autem in propagatione radiorum solis fieri non posse inde apparet, quod undae motus tremuli quaqua versum in aaaa in bbbb et cccc [fig. 13] eodem ipso momento ultro retroque vibratae congruant.</se>
    <weight variant_id="1">0,41037</weight>
  </para>
  <para id="134">
    <se lang="russian" variant_id="0">В северном сиянии неравность причины несогласные трясения произвести может. ~~~ Например, когда в aa [фиг. 14] и cc тряхнется эфир к атмосфере, тогда в bb и dd тряхнется от ней в противную прежнему сторону.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In aurora autem boreali inaequalitas causae incongruas aetheris undas producere potest: e. gr. quando in aa [fig. 14] et cc vibratio fit ad superficiem atmosphaerae, tum in bb et dd ab eadem perficitur.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00978261</weight>
  </para>
  <para id="135">
    <se lang="russian" variant_id="0">XX.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XX.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="136">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо оныя периферия.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quippe crepusculorum peripheriam</se>
    <weight variant_id="1">0,1625</weight>
  </para>
  <para id="137">
    <se lang="russian" variant_id="0">Северное сияние нарочито порядочное октября 16 сего года приметил я здесь, в Санктпетербурге и, сколько возможно было смерив, вышину нашел 20, ширину 136 градусов; откуду выходит вышина верхнего края дуги около 420 верст.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Lumen boreale satis regulare hoc anno, die 16 Octobris, hic Petropoli, observavi, et quantum licuit amplitudinem 136, altitudinem 20 graduum deprehendi, unde deduxi altitudinem arcus marginis superioris ad 60 milliaria Germanica elevari.</se>
    <weight variant_id="1">0,035403</weight>
  </para>
  <para id="138">
    <se lang="russian" variant_id="0">XXI.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XXI.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="139">
    <se lang="russian" variant_id="0">Оставив толкование.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Missis explicationibus</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="140">
    <se lang="russian" variant_id="0">Изображается цветное северное сияние [фиг. 15]: aa — дуга алая, bb — небо, cc — белая дуга, d — столп алый.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Repraesentatur Aurora borealis colorata [fig. 15]: aa arcus roseus; bb caeruleum coelum; cc arcus albus; d columna rosea.</se>
    <weight variant_id="1">0,292857</weight>
  </para>
  <para id="141">
    <se lang="russian" variant_id="0">Южное сияние [фиг. 16]: hh — дуга светлая, gg — зеленая, ff — алая; a — белое сияние в зените [фиг. 17], b — с алым пятном в c; dd, ee — дуги в зените.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aurora australis [fig. 16]: hh arcus albus; gg viridis; ff roseus; a lumen album in zenit [fig. 17]; b idem cum macula rosea c; dd et ee sunt arcus in zenit.</se>
    <weight variant_id="1">0,229412</weight>
  </para>
  <para id="142">
    <se lang="russian" variant_id="0">XXII.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">XXII.</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="143">
    <se lang="russian" variant_id="0">В первом месте почитаются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primas eorum tenent cometarum</se>
    <weight variant_id="1">0,29</weight>
  </para>
  <para id="144">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хотя некоторые славные ученые люди подобие кометных хвостов с северным сиянием кроме меня приметили, однако никто из них не полагал: 1) что восхождением и погружением воздуха в тени кометы и сражением и трением в самой атмосфере ее рождается электрическая сила;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamvis quidam viri celebres similitudinem caudae cometarum et aurorae borealis praeter me suspicati sint; verum tamen nemo eorum statuit, 1) ascensu et descensu aeris in umbra cometae et collisione atque frictione in ipsa atmosphaera vim electricam generari;</se>
    <weight variant_id="1">0,0403624</weight>
  </para>
  <para id="145">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) что рожденною электрическою силою в тени кометной производится светящееся движение в эфире;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) electrica vi in umbrosa parte atmosphaerae nata lucidum in aethere motum produci; </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="146">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) что хвост и часть сияния, окружающего голову, происходят и видимы бывают в месте, воздуха и паров отнюд не имеющем, и что оное сияние солнечным лучам ничего не должно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) in loco ab omni aere et vaporibus vacuo integram caudam et partem jubaris conspici, et radiis solis nil deberi.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="147">
    <se lang="russian" variant_id="0">Течение воздуха в кометной атмосфере в тени и в свете показано стрелами в фигуре 18.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fluxum aeris in atmosphaera Cometae in parte umbrosa et in luce vide fig. 18. </se>
    <weight variant_id="1">0,256452</weight>
  </para>
  <para id="148">
    <se lang="russian" variant_id="0">Целая комета с хвостом и с сиянием вне атмосферы изображена фигурою девятнадцатою.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Integrum Cometam cum cauda, atmosphaera et jubare vide fig. ~~~ 19.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0270492</weight>
  </para>
  <para id="149">
    <se lang="russian" variant_id="0">Затруднения, которым из паров составляемые хвосты комет подвержены, хотя суть многи, но краткости ради одно предлагаю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Difficultates, quibus vaporosae cometarum caudae hypothesis laborat, quamvis plurimae sint; brevitatis tamen causa unam proponam.</se>
    <weight variant_id="1">0,265385</weight>
  </para>
  <para id="150">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хвосты кометные являются внутрь или вне их атмосферы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cauda cometae intra vel extra atmosphaeram illius apparet.</se>
    <weight variant_id="1">0,268085</weight>
  </para>
  <para id="151">
    <se lang="russian" variant_id="0">Положим, что внутрь оные простираются — будет хвост кометы по малой мере полудиаметр всей атмосферы [фиг. ~~~ 20].</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ponamus eam apparere intra atmosphaeram; erit cauda cometae ad minimum semidiameter atmosphaerae ipsius [fig. 20]; </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="152">
    <se lang="russian" variant_id="0">Посему будет диаметр атмосферы кометы 1744 года из наблюдения господина Гейнсия 14 миллионов миль немецких.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">adeoque diameter atmosphaerae cometae anni 1744 efficiet 14000000 milliaria Germanica; secundum computum longitudinis caudae a clariss. Heinsio factum.</se>
    <weight variant_id="1">0,388564</weight>
  </para>
  <para id="153">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пускай будет атмосфера кометы 1400000 крат реже нашей, однако количество материи будет равно тому, которое между поверхностию нашей атмосферы и землею содержится [фиг. 21]; </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Concedamus denique atmosphaeram cometae 1400000 vicibus rariorem esse nostra; quantitas tamen materiae aequalis erit ei, quam nostra atmosphaera a summa superficie ad terram ipsam complectitur [fig. 21]; </se>
    <weight variant_id="1">0,658733</weight>
  </para>
  <para id="154">
    <se lang="russian" variant_id="0">и подобно тому как цвеченые жидкие материи в сосудах одной фигуры, но разной величины, как бы много водою растворены ни были, всегда одну густость цвета показывают в пространстве c и b, как в a, так и оная материя всей нашей атмосферы ясность должна показывать.</se>
    <se lang="" variant_id="1">(ut in divisis coloratis liquoribus, aqua varie dilutis, quorum in vasis a, b et c variae magnitudinis sed ejusdem figurae, eadem coloris intensitas manet).</se>
    <weight variant_id="1">0,461371</weight>
  </para>
  <para id="155">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сия коль велик свет отвращает, о том свидетельствует заря, которая долго после захождения солнечного все звезды закрывает, которых светом кометные хвосты свободно бывают проницаемы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quae quantam lucem reflectat, testantur crepuscula, quae longe post solis occasum eas stellas occultant, quae caudas cometarum luce transverberant.</se>
    <weight variant_id="1">0,233077</weight>
  </para>
  <para id="156">
    <se lang="russian" variant_id="0">В сем случае ни редкость, ни тонкость частиц, хвост кометин составляющих, убежищем быть не может, ибо ради редкости к каждой частице отворится дорога лучам солнечным, ниже тень одной помешает другия освещению.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc in casu nec raritas nec subtilior divisio particularum, atmosphaeram cometae constituentium, aliquid refugii praebent. Nam vi prioris ad quamlibet liber aperitur radiis solis aditus, nec unius particulae umbra prohibet illustrari aliam;</se>
    <weight variant_id="1">0,104587</weight>
  </para>
  <para id="157">
    <se lang="russian" variant_id="0">Разделением на тончайшие части умножится поверхность, и большее множество лучей отвратится.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">posteriore posito, augebitur divisione particularum superficies eo magis, quo subtiliores posueris, majorque vis radiorum reflecti debebit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,226829</weight>
  </para>
  <para id="158">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, обое больше к умножению света кометной атмосферы служить имеет, нежели к умалению.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Utrumque ad splendorem atmosphaerae augendum magis quam minuendum conferet.</se>
    <weight variant_id="1">0,260294</weight>
  </para>
  <para id="159">
    <se lang="russian" variant_id="0">А сие положив, должна была комета 1744 года показаться обширным светлым кругом, великую часть неба закрывающим, что с наблюдениями отнюд не сходствует.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Posita ergo tantae amplitudinis atmosphaera cometae, apparere deberet anno 1744 corpus rotundum lucidum, magnam partem coeli occupans; quod nunquam tamen fuit visum.</se>
    <weight variant_id="1">1,70272</weight>
  </para>
  <para id="160">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но положим, что хвост кометы простирается вне ее атмосферы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ponamus ergo caudam cometae esse extra atmosphaeram illius.</se>
    <weight variant_id="1">0,294231</weight>
  </para>
  <para id="161">
    <se lang="russian" variant_id="0">В сем случае искусство самое лучшее есть доказательство.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc in casu optimum est argumentum experientia.</se>
    <weight variant_id="1">0,242857</weight>
  </para>
  <para id="162">
    <se lang="russian" variant_id="0">Что тончае паров тройной водки между земными материями сыскать можно, которые при перегонке слабым огнем едва в сосудах удерживаются, а зажженные никоим образом заперты быть не могут.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quid subtilius vaporibus spiritus vini rectificatissimi inter terrestria corpora reperiri possit, qui levi igne elevati vix vasis coercentur; incensi nullo prorsus modo?</se>
    <weight variant_id="1">0,281879</weight>
  </para>
  <para id="163">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сии под стеклянным колоколом, когда только едва половина воздуха вытянута будет, наподобие облака вниз опускаются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hi tamen sub campana antliae, aere vix ad dimidium rarefacto, nebulae instar ima petunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,201316</weight>
  </para>
  <para id="164">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак можно ли подумать, чтобы совсем без воздуха вне атмосферы пары могли до толь ужасной вышины подняться?</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In vacuo ergo extra atmosphaeram et ad tantam altitudinem vapores ascendere a cometa confirmabimus?</se>
    <weight variant_id="1">0,282759</weight>
  </para>
  <para id="165">
    <se lang="russian" variant_id="0">Каким то может быть образом?</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo jure?</se>
    <weight variant_id="1">-0,233333</weight>
  </para>
  <para id="166">
    <se lang="russian" variant_id="0">Однако пускай вымышляют тонкие материи которые вымыслы любят.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed fingant subtiles vapores, quibus fingere volupe est.</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="167">
    <se lang="russian" variant_id="0">Я натуру нахожу везде самой себе подобную. ~~~ Я вижу, что лучи, от самых отдаленных звезд к вам приходящие, тем же законам в отвращении и преломлении, которым солнечные и земного огня лучи последуют, и для того то же сродство и свойство имеют.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ego rerum naturam ubique sibi similem invenio; et cum radios etiam remotissimarum stellarum ejusdem esse indolis cum solis radiis et communis ignis ex reflexione et refractione disco:</se>
    <weight variant_id="1">-0,10123</weight>
  </para>
  <para id="168">
    <se lang="russian" variant_id="0">Подобным образом уверяюсь, что и в кометах воздух и пары те же, как здешние, имеют свойства.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">idcirco pariter in cometis et aerem et vapores eodem ingenio gaudere, quod nostri sequuntur, non dubito.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="169">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сверх сего, когда подобие кометных хвостов с северным сиянием видим и не полагаем, что оное показывают убегающие пары из нашей атмосферы, того ради равную справедливость имеем в расточении кометных паров быть бережливы, ради великого сходства, которое чтобы яснее показать, следующие обстоятельства прилагаю:</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro si similitudinem inter cometarum caudas et auroram borealem deprehendimus, hancque vapores ex globo nostro exules esse non existimamus; pari jure igitur in dissipandis cometarum vaporibus parci esse debemus, tantam propter similitudinem; ad quam clarius ostendendam sequentia subjungo.</se>
    <weight variant_id="1">0,284706</weight>
  </para>
  <para id="170">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хвосты комет иногда разноцветные примечены </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Observantur caudae cometarum aliquando coloribus ludentes;</se>
    <weight variant_id="1">0,152151</weight>
  </para>
  <para id="171">
    <se lang="russian" variant_id="0">В северном сиянии то же иногда случается.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In aurora boreali idem quandoque contingit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00319149</weight>
  </para>
  <para id="172">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хвосты комет склоняются и нагибаются в приближении к солнцу, когда боком движутся.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Deflectit cauda cometae et incurvatur circa perihelium, cum motu laterali incedit;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0123457</weight>
  </para>
  <para id="173">
    <se lang="russian" variant_id="0">Столпы северного сияния, подобным движением простираясь, оставляют после себя некоторые части исчезающих прежних столпов, которые, совокупно виду будучи представлены, походят немало на кривой хвост кометный</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">columnae aurorae borealis etiam motu simili incedentes relinquunt nonnunquam post se fragmenta exspirantium columnarum, quae simul spectata caudam cometae incurvatam non inepte referunt</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="174">
    <se lang="russian" variant_id="0">Столп a движется по указанию стрелы; исчезающих столпов части суть bb, cc.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Columna a movetu secundum directionem sagittae; exspirantium columnarum partes sunt bb et cc.</se>
    <weight variant_id="1">0,677163</weight>
  </para>
  <para id="175">
    <se lang="russian" variant_id="0">Хвосты комет кажутся иногда прерывные частями</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interrumpitur cauda cometae et frustatim apparet:</se>
    <weight variant_id="1">0,121848</weight>
  </para>
  <para id="176">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким же образом перерываются и столпы северного сияния.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">interrumpuntur eadem ratione columnae luminis borealis.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00508475</weight>
  </para>
  <para id="177">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сияние, окружающее голову кометы, светлее хвоста кажется, подобно как дуги северного сияния яснее столпов бывают.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">non secus atque arcus luminis borealis majore luce coruscat, quam columnae.</se>
    <weight variant_id="1">0,447059</weight>
  </para>
  <para id="178">
    <se lang="russian" variant_id="0">Дуги северного сияния нередко удвояются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Arcus aurorae borealis non raro duplicatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,713187</weight>
  </para>
  <para id="179">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие согласно с разными рядами сияния, окружающего голову кометы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc convenit cum variis stratis comae, caput cometae ornantis.</se>
    <weight variant_id="1">0,289091</weight>
  </para>
  <para id="180">
    <se lang="russian" variant_id="0">Рассудим вышину столпов, которые иногда от низкой дуги зенита досягают, и по основаниям моей теории выше длины земного полудиаметра восходят.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Considerata altitudine columnarum, quae aliquando a humili arcu exporrectae verticem tangunt; et principiis theoriae meae adhibitis, eruitur, altitidinem columnarum semidiametrum telluris excedere;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0490244</weight>
  </para>
  <para id="181">
    <se lang="russian" variant_id="0">Посему на луне находящееся око могло бы иногда нашу землю видеть с хвостом наподобие кометы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">hinc oculo in luna posito terram nostram nonnunquam caudatam sprectari posse, adeoque cum cometa convenire.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="182">
    <se lang="russian" variant_id="0">Спросит кто, зачем подобные явления на других планетах от нас не примечены?</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quaeret quis, cur non in singulis aut quibusdam planetis ejusmodi apparitiones aliquando contingant?</se>
    <weight variant_id="1">0,189231</weight>
  </para>
  <para id="183">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отвечаю: когда Сатурн один из планет кольцо имеет, того ради ничто не препятствует, чтобы одна наша земля сие свойство комет имела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Respondeo: cum Saturnus solus planetarum annulo sit praeditus; nil igitur obstat, tellurem nostram hac proprietate cometarum solam gaudere.</se>
    <weight variant_id="1">0,270536</weight>
  </para>
  <para id="184">
    <se lang="russian" variant_id="0">Столпы северного сияния прибывают и убывают в кратчайшее время, не иначе, как и хвосты комет несказанною скоростию прирастают и умаляются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Columnae luminis borealis crescunt et decrescunt brevissimo temporis intervallo, non secus ac caudae cometarum incredibili celerite augentur ac minuuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,401054</weight>
  </para>
  <para id="185">
    <se lang="russian" variant_id="0">Столпы северного сияния прибывают, исчезают, рождаются и пылают.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Columnae Aurorae borealis nascuntur, evanescunt, procedunt, et flagrant.</se>
    <weight variant_id="1">0,56</weight>
  </para>
  <para id="186">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сие самое приметил уже Кеплер в комете 1607 года и признал, сказав, что они блещут, как столпы хлябей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc ipsum observavit jam Keplerus in cometa anni 1607, nempe eas micare ut virgas chasmatum.</se>
    <weight variant_id="1">0,273418</weight>
  </para>
  <para id="187">
    <se lang="russian" variant_id="0">Подобным образом Венделин в комете 1618 года приметил, что цвет хвоста близ головы был красен и как бы некоторыми блистаниями и струями колебался, напряжением и ослаблением, наподобие пожара, как оные столпы, которые иногда ночью сияют.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Similiter Wendelinus in cometa anni 1618 colorem caudae juxta caput igneum apparuisse ac rutilum, et subinde velut quibusdam fulgetris ac stricturis reciprocatas fuisse, incendii remissionem atque intensionem imitasse, sicut virgas illas, quas interdum videmus, noctu vibratas, narrat.</se>
    <weight variant_id="1">1,14721</weight>
  </para>
</body>
</html>
