<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава первая</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput primum</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ФИЗИЧЕСКОЙ ХИМИИ И ЕЕ НАЗНАЧЕНИИ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE CHYMIA PHYSICA EJUSQUE OFFICIO</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="" variant_id="0">§ 1 ~~~ Физическая химия есть наука, объясняющая на основании положений и опытов физики то, что происходит в смешанных телах при химических операциях.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Chymia Physica est scientia ex principiis et experimentis physicis reddendi rationes eorum, quae in corporibus mixtis fiunt per operationes chymicas.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00351562</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">Она может быть названа также химической философией, но в совершенно другом смысле, чем та мистическая философия, где не только скрыты объяснения, но и самые операции производятся тайным образом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Potest etiam philosophia chymica nominari, significatione tamen prorsus diversa ab illa philosophia mistica, ubi non solum rationes latent, verum etiam operationes ipsae clanculum instituuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,294643</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="" variant_id="0">§ 2</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 2</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы захотели назвать этот труд физической химией потому, что решили, прилагая к тому все старание, включить в него только то, что содействует научному объяснению смешения тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Chymiae Physicae nomine opusculum hoc insignire ideo voluimus, quia omnem operam in id solum conferre apud nos statuimus, ut nil in eo proponatur, nisi quod ad explicandam modo scientifico mixtionem corporum conducat.</se>
    <weight variant_id="1">0,226</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому мы считаем необходимым все, относящееся к наукам экономическим, фармации, металлургии, стекольному делу и т. д., отсюда исключить и отнести в особый курс технической химии с тою целью,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco omnia, quae ad rem oeconomicam, pharmaceuticam, metallurgicam, vitrariam etc. spectant, hinc exclusa ad speciales tractationes Chymiae Technicae referenda judicamus, eum in finem,</se>
    <weight variant_id="1">0,441328</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">1) чтобы каждый легко находил сведения, ему необходимые, и читал без скуки;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ut 1) quisque scopo suo convenientes cognitiones facile inveniat, sine taedio legat,</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) чтобы не обременить память учащихся таким разнообразием предметов;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) ne tanta rerum varietate discentium animi obruantur,</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">3) чтобы безоглядное стремление к наживе не затемняло философского рассмотрения прекрасной природы,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">3) ne philosophicam pulcherrimae naturae contemplationem praeceps lucri cupido turbet; sed ut potius</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="russian" variant_id="0">но чтобы 4) изучающий прилежно химию, получив ясное представление о смешанных телах, с полным знанием дела приступал к умножению с ее помощью удобств жизни.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">4) impressa animo clara mixtorum notione, studiosus Chymiae cultor ad augenda per eam vitae commoda oculatus tandem accedat.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="" variant_id="0">§ 3</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 3</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы называем химию наукою в подражание писателям натуральной философии, которые хотя дают объяснение лишь важнейшим явлениям природы, так что остается очень много сомнительного и еще больше неизвестного, тем не менее по праву украшают физику наименованием науки, имея основание для этого не в своих познаниях, но в задачах физики.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Per scientiam definimus Chymiam, naturalis philosophiae scriptores imitati, qui, cum potiorum tantum naturae phaenomenorum rationem reddunt, multis dubiis, plerisque incognitis manentibus, Physicam tamen scientiae titulo jure ornare solent, non peritia nempe sua, sed illius officio terminos ponentes.</se>
    <weight variant_id="1">0,280827</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, никто не будет отрицать, что как бы мало мы ни преуспели в объяснении химических явлений физическим путем, мы можем в настоящем опыте пользоваться равными правами с физиками.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Itaque in explicandis physico modo ehymicis phaenomenis, quantulumcunque profecerimus, eodem tamen jure cum Physicis nos in hoc specimine uti posse nemo ibit inficias.</se>
    <weight variant_id="1">0,283562</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="" variant_id="0">§ 4</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 4</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы сказали, что химическая наука рассматривает качества и изменения тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Scientiam chymicam corporum qualitates et mutationes respicere diximus.</se>
    <weight variant_id="1">0,295313</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="russian" variant_id="0">Качества бывают двоякого рода, а именно, одни возбуждают у нас точно различимое представление, другие — только ясное.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Eae autem duplicis sunt generis; nempe aliae distinctam, aliae claram tantum notionem in nobis excitant.</se>
    <weight variant_id="1">0,263736</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первого рода качества — масса, фигура, движение или покой и местоположение каждого ощутимого тела; второго рода — цвет, вкус, целебные силы, сцепление частей и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prioris generis sunt moles, figura, motus aut quies et situs cujuslibet corporis sensibilis; posterioris color, sapor, vires medicatae, partium cohaesio, etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,295683</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первые и воспринимаются взором и определяются геометрическими и механическими законами, предметом которых они являются;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Priores ut visu percipiuntur, ita quoque legibus geometricis et mechanicis, quarum etiam objectum sunt, determinantur;</se>
    <weight variant_id="1">0,285714</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="russian" variant_id="0">причина же последних лежит в частях, недоступных остроте зрения, потому сами качества не могут быть определены геометрически и механически без помощи физической химии.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">posteriorum ratio in partibus consistit, quae oculorum aciei non patent; idcirco ipsae qualitates, geometrico et mechanico modo definiri non possunt, nisi Chymia Physica opem ferente.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первые по необходимости присущи всем телам, вторые — только некоторым.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Priores omnibus corporibus necessario competunt, posteriores quibusdam.</se>
    <weight variant_id="1">0,280645</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому мы считаем целесообразным по почину Бойля называть первые качества — общими, вторые — частными.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc illas universales, has vero particulares qualitates stilo Boyliano non incongrue salutari posse existimamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,263333</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="" variant_id="0">§ 5</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 5</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="russian" variant_id="0">Смешанное тело — это такое, которое состоит из двух или нескольких разнородных тел, соединенных друг с другом так, что любая чувствительная часть этого тела совершенно подобна любой другой его части в отношении частных качеств.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus mixtum est, quod constat ex duobus vel pluribus aliis corporibus heterogeneis, ita inter se unitis, ut quaelibet sensibilis pars illius cuilibet alteri sit similis ratione qualitatum particularium.</se>
    <weight variant_id="1">0,271348</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так, огнестрельный порох состоит из селитры, серы и угля, — разнородных тел, и любая часть его, доступная чувствам, совершенно подобна любой другой части цветом, сцеплением частей, взрывной силою и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sic pulvis pyrius constat ex nitro, sulphure et carbone, corporibus heterogeneis, et quaelibet pars illius, sensibus obvia, colore, cohaesione partium, vi fulminatrice etc. cuilibet alteri est similis.</se>
    <weight variant_id="1">0,296552</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тела, составляющие смешанное тело, как здесь селитра, сера и уголь, называются составляющими.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpora, quae mixtum constituunt, ut hic nitrum, sulphur et carbo, miscibilia appellantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,28875</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="" variant_id="0">§ 6</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 6</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="russian" variant_id="0">Составляющие нередко сами являются смешанными телами, состоящими из других разнородных тел; так, в этом примере сера состоит из кислотной материи и другой, горючей; селитра из особой кислоты и щелочной соли, уголь из масла, горького кислотного спирта и золы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Miscibilia sunt saepe ipsa quoque corpora mixta ex aliis heterogeneis, ut in hoc exemplo sulphur constat ex acida materia atque alia inflammabili, nitrum ex acido speciali et lixivioso sale, carbo ex oleo et acido spiritu amarulento atque cineribus.</se>
    <weight variant_id="1">0,287324</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="russian" variant_id="0">Составляющие такого рода мы называем составляющими второго порядка; а если они, в свою очередь, смешанные тела, то составляющие их мы именуем составляющими третьего порядка.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Miscibilia ejusmodi miscibilia secunda appellamus; quae si rursus mixta corpora sint, miscibilia eorum miscibilia tertia nominamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,212821</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким путем нельзя, однако, итти до бесконечности, но должны в конце концов существовать составляющие, в которых нельзя отделить друг от друга никакими химическими операциями или различить рассуждением разнородные тела;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Verum quoniam sic in infinitum iri nequit, sed dari tandem debent miscibilia, in quibus nullo artificio chymico heterogenea corpora secerni a se invicem aut ratione discerni possint:</se>
    <weight variant_id="1">0,251899</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="russian" variant_id="0">поэтому такого рода составляющие мы обозначаем как последние, или — на языке химиков — как начала.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">idcirco ejusmodi miscibilia salutamus miscibilia ultima, sive Chymicorum stilo principia.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="" variant_id="0">§ 7</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 7</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так как смешанное тело в любой чувствительной частице подобно самому себе (§ 5), то следовательно любая чувствительная частица его состоит из одних и тех же составляющих,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus mixtum cum in omni particula sensibili sibi sit simile (§ 5), quaelibet ergo particula ejus sensibilis constat ex iisdem miscibilibus;</se>
    <weight variant_id="1">0,390123</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="russian" variant_id="0">поэтому в смешанном теле должны существовать частицы, которые, если подвергнутся дальнейшему делению, распадаются на разнородные частицы тел, из которых состоит смешанное тело.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">adeoque dantur in corpore mixto particulae, quae, si fuerint ulterius divisae, resolvuntur in particulas heterogeneas corporum, ex quibus mixtum constat.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первые частицы мы называем частицами смешанного тела, вторые — частицами составляющих.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Priores particulas particulas mixti, posteriores particulas miscibilis nuncupamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,296053</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первого рода суть частицы огнестрельного пороха, которые могут распасться только на серу, селитру и уголь; второго рода — частицы самих селитры, серы и угля, образующие в порохе частицу смешанного тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prioris generis sunt particulae pulveris pyrii non aliter quam nisi in sulphur, nitrum et carbonem resolubiles; posterioris vero sunt ipsae particulae nitri, sulphuris et carbonis particulam mixti in pulvere pyrio constituentes.</se>
    <weight variant_id="1">0,256897</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="russian" variant_id="0">Представляется уместным назвать частицы последней составляющей — частицами начала.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Particulas miscibilis ultimi, particulas principii salutari non inconveniens videtur.</se>
    <weight variant_id="1">0,288</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="" variant_id="0">§ 8</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 8</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из определения смешанного тела и примеров явствует, что от смешения разнородных тел происходят различные качества и явления и что поэтому для объяснения частных качеств тел и их изменений обязательно требуется познание их состава.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex definitione mixti et exemplis aperte patet, per mixtionem corporum heterogeneorum diversas qualitates et phaenomena oriri, idque circo ad explicandas corporum qualitates particulares earumque mutationes cognitionem mixtionis necessario requiri;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0127358</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда задача химии — исследовать как состав доступных чувствам тел, так и то, из чего впервые образуются составные тела, — именно начала.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">atque adeo Chymiae officium est, ut mixtionem corporum sensibilium, ita quoque ea ex quibus mixta primo resultant, nempe principia, investigare.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="russian" variant_id="0">Какими путями и какими химическими средствами и физическими пособиями достигнуть этого, изъясняется в следующих главах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Id vero quibus modis, quibusque mediis chymicis atque adjumentis physicis obtinendum sit, sequentibus capitibus docetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,29717</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава 2</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput 2</se>
    <weight variant_id="1">11,3</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ЧАСТНЫХ КАЧЕСТВАХ СМЕШАННЫХ ТЕЛ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE QUALITATIBUS PARTICULARIBUS CORPORUM MIXTORUM</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="" variant_id="0">§ 9</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 9</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="russian" variant_id="0">На первом месте надо поставить те качества смешанных тел, которые зависят от различного сцепления частиц, ибо никакое изменение смешения в химии не может воспоследовать без изменения сцепления частиц.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primum locum merentur eae qualitates mixtorum, quae ex varia particularum cohaesione pendent: nulla enim mixtionis mutatio sine mutatione cohaesionis particularum in Chymia contingere potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,291124</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="" variant_id="0">§ 10</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 10</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="russian" variant_id="0">От различного сцепления частиц прежде всего происходят тела твердые и жидкие.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex varia autem cohaesione particularum primo prodeunt corpora solida et fluida.</se>
    <weight variant_id="1">0,291176</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="russian" variant_id="0">Твердое тело — то, которого фигура не может изменяться без внешней силы, а жидкое — то, части которого, от собственной тяжести, скользят друг около друга и которое образует верхнюю поверхность, параллельную горизонту, а остальным своим частям придает фигуру содержащей это тело полости.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus solidum est cujus figura sine vi externa immutari nequit, fluidum vero, cujus partes propria gravitate juxta se invicem labuntur, et summam superficiem horizonti parallelam, reliquas ejus partes juxta figuram cavitatis, qua continetur, format.</se>
    <weight variant_id="1">0,261468</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="" variant_id="0">§ 11</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 11</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="russian" variant_id="0">Твердые тела бывают жесткие или ковкие.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solida sunt dura vel ductilia.</se>
    <weight variant_id="1">0,211111</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="russian" variant_id="0">Жесткие тела под влиянием ударов распадаются на части; ковкие поддаются ударам не ломаясь и вытягиваются в полосы и проволоки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dura ictibus impetita in partes discutiuntur; ductilia ictibus sine ruptura cedunt et in laminas atque in fila extenduntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,294393</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="russian" variant_id="0">В обоих случаях сопротивление различается соответственно сцеплению между частицами, и его никаким образом нельзя определить, так как степени его бесконечно многочисленны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In utraque qualitate resistentia differt pro ratione cohaesionis inter particulas, ita ut nullo modo definiri possit; cum gradus illius sint numero infiniti.</se>
    <weight variant_id="1">0,269343</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="" variant_id="0">§ 12</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 12</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="russian" variant_id="0">Жесткое тело бывает крепким или хрупким.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Durum corpus est rigidum vel fragile.</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="russian" variant_id="0">Крепкое требует большой силы и орудий для разрушения сцепления частиц; хрупкое распадается от сжатия или надавливания пальцами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Rigidum multa vi et machinis indiget ad cohaesionem particularum [tollendam]; fragile digitis compressum vel agitatum fatiscit.</se>
    <weight variant_id="1">0,297321</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, хрупкое тело может крошиться или раскалываться.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fragile denique corpus est friabile vel scissile.</se>
    <weight variant_id="1">0,252273</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда тело крошится, то оно от приложения силы распадается на зерна или в порошок, как мы видим на примере мрамора и сухой глины;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Friabile, cum vi dividitur, in grana vel pulverem fatiscit, ut videmus in marmore et argilla sicca.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0213115</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="russian" variant_id="0">когда тело колется, то разделяется на пластинки или тончайшие волокна, как мы наблюдаем на примере селенита и асбеста.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Scissile in lamellas vel filamenta distrahitur tenuissima, quemadmodum in selenite et asbesto deprehendimus.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="" variant_id="0">§ 13</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 13</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="russian" variant_id="0">Жидкое тело бывает либо густым, либо тонким.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus fluidum est vel spissum vel tenue.</se>
    <weight variant_id="1">0,275</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тонкое, при изменении фигуры полости, заключающей его, быстро следует за поверхностью полости, а густое — медленно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tenue, quod, variata figura cavitatis continentis, repente superficiem ejus sequitur, spissum lente.</se>
    <weight variant_id="1">0,263333</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первого рода тело — вода, второго — смола, мед и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prioris generis est aqua, posterioris pix, mel etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,293182</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="" variant_id="0">§ 14</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 14</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме того физики различают жидкость и текучее тело. ~~~ Жидкостью они называют то тело, которое течет и у которого частицы взаимно связаны; оно образует капли, как вода.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeterea distinguunt Physici liquidum a fluido, vocantque illud corpus, quod cohaerentibus particulis fluit et in guttas formatur, ut aqua.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0256098</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="russian" variant_id="0">Текучим же в собственном смысле они именуют тело, частицы которого скользят, свободные от взаимного сцепления. Такого рода тело есть алебастр, обратившийся в порошок во время обжигания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fluidum vero proprie nuncupant id, quod liberis a cohaesione particulis labitur. ~~~ Istiusmodi est alebastrum, pulverisatum tempore ustulationis.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0395349</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="" variant_id="0">§ 15</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 15</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="russian" variant_id="0">Представляется правдоподобным, что если и не всегда, то в твердых телах упругость обусловлена главным образом сцеплением частей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quanquam forte non ubique, in corporibus tamen solidis vim elasticam a cohaesione partium potissimum proficisci, veritati consentaneum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,273451</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="russian" variant_id="0">Упругость есть то качество тел, в силу которого фигура их, измененная внешним давлением, восстанавливается в первоначальную; таковы нити железные, стеклянные и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec autem est ea corporum qualitas, cujus viribus per impressionem externam mutata, illorum figura in statum pristinum reducitur; cujusmodi sunt fila ferrea, vitrea etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,291667</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="" variant_id="0">§ 16</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 16</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как упругость твердых тел происходит главным образом от сцепления частиц, так от самого свойства упругости твердых тел зависит их звонкость, которая определяется как ощутительная продолжительность звука после нанесения удара телу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ut elastica vis a cohaesione particularum in solidis praecipue proficiscitur, ita ab ipsa quoque elastica solidorum virtute pendet illorum sonor, qui per sensibilem continuationem soni post impressum corpori ictum definitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,290816</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обладающее этим свойством тело называется звонким — как бронза, железо и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hac facultate praeditum corpus vocatur sonorum, ut est aes, ferrum etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,275806</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из повседневного опыта явствует, что у тел разного рода звонкость различна, и на ее усиление и ослабление очень большое влияние оказывают масса и фигура тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Patet autem ex quotidiana experientia in corporibus diversi generis sonorem differre, ad eumque intendendum vel remittendum molem et figuram corporis quam plurimum valere.</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="" variant_id="0">§ 17</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 17</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="russian" variant_id="0">После качеств, зависящих от различия в сцеплении частиц, надо поставить на ближайшее место те, которые действуют на чувство зрения:</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Post qualitates, a varia cohaesione particularum pendentes, proximum locum merentur, quae sensum visus afficiunt.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0311798</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="russian" variant_id="0">этого требуют как благородство соответствующего органа чувства, так и почти бесконечное разнообразие этих качеств.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quandoquidem ut organi nobilitas, ita quoque infinita fere earum varietas id exposcit.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="russian" variant_id="0">Нет ни одного смешанного тела, добытого ли неустанным трудом смертных из подземного царства природы, полученного ли из блистательнейших сокровищ флоры, приготовленного ли, наконец, из животных частей, которого цвету, сверкающему живым блеском, или приятному суровостью, или удивительному пестротой, не могли бы подражать произведения химии.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nullum enim mixtum est, ex subterraneo regno naturae improbo mortalium labore erutum vel ex splendidissimis florae thesauris expressum, aut denique ex animantium exuviis comparatum, cujus colorem, vel splendore vividissimum, vel rudi aspectu gratum, seu varietate mirabilem, Chymiae industria imitari non potuit.</se>
    <weight variant_id="1">0,271429</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="" variant_id="0">§ 18</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 18</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прежде всего глаз отличает непрозрачное тело от прозрачного.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ante omnia autem oculus discernit corpus opacum a pellucido.</se>
    <weight variant_id="1">0,29434</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="russian" variant_id="0">Непрозрачное тело — это такое, которое, будучи помещено между глазом и каким-либо предметом, не позволяет изображению последнего воспроизводиться в глазе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Opacum corpus est, quod positum inter oculum et objectum, ejus imaginem in oculo repr[a]esentari prorsus prohibet.</se>
    <weight variant_id="1">0,192</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тело называется прозрачным, если, помещенное между глазом и предметом, оно пропускает изображение его к глазу ясным и отчетливым.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus pellucidum dicitur, quod inter oculum et objectum positum, imaginem ejus ad oculum claram et distinctam repraesentandam transmittit.</se>
    <weight variant_id="1">0,273451</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первого рода тела — мраморы, металлы и т. д., второго — вода, кварц и подобные им.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prioris generis sunt marmora, metalla etc., posterioris aqua, crystallus et similia.</se>
    <weight variant_id="1">0,269118</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этого определения прозрачного тела не отменяют его различные фигуры, при которых предметы искажаются или умножаются вследствие преломления лучей:</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hanc autem definitionem pellucidi non destruunt variae figurae illius, quae refractis radiis objecta deformant aut multiplicant.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0188571</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="russian" variant_id="0">в химии мы рассматриваем смешение прозрачных тел, а не различия поверхности их.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mixtio enim hic respicitur in pellucidis, non superficiei variatio.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="" variant_id="0">§ 19</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 19</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прозрачные тела не всегда пропускают к глазу изображение предмета, помещенного за ними, одинаково ясное, но часто как бы окутанное туманом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Pellucida imaginem objecti, post se collocati, non semper eadem claritate in oculo repraesentandam transmittunt, sed saepe quasi nubecula quadam obvelatam.</se>
    <weight variant_id="1">0,260331</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="russian" variant_id="0">Такое затуманивание или затемнение для разных тел наблюдается различное и различается по степени, так что одни менее прозрачны, чем другие, и наконец постепенно приближаются к непрозрачным телам.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec autem obvelatio sive offuscatio in diversis corporibus diversa deprehenditur, et gradatim differt, ita ut alia aliis sint minus pellucida et tandem ad opaca accedant.</se>
    <weight variant_id="1">0,255405</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="russian" variant_id="0">Те, которые занимают среднее место между прозрачными и непрозрачными и пропускают столь спутанные лучи, что передаваемые глазу очертания предметов сливаются, называются полупрозрачными, как минерал халкедон,2 рыбий клей и подобные тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quae inter opaca et pellucida medium locum tenent, et radios ita perplexos transmittunt, ut terminos imaginis, ab objecto in oculo describendos, confundant, ea vocantur semipellucida seu semiopaca; ut est lapis chalcedonius, colla piscium et similia.</se>
    <weight variant_id="1">0,287019</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="" variant_id="0">§ 20</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 20</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прозрачные и непрозрачные тела бывают гладкие или шероховатые.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Opaca et pellucida sunt levia vel aspera.</se>
    <weight variant_id="1">0,133333</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тело гладко, если оно дает в себе изображение поднесенного к нему предмета; шероховатые тела этого не дают.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus leve est, quod imaginem rei oppositae in se repraesentat, asperum nullam.</se>
    <weight variant_id="1">0,205714</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="russian" variant_id="0">Под гладкими понимаем здесь те тела, которые приобретают без посредства человеческого труда гладкую поверхность, как вода, лед, ртуть, стекла прозрачные и непрозрачные; или шероховатую, как мрамор в месте излома, сухая глина и т. п.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Levia corpora ea hic intelliguntur, quae sine industria humana superficiem acquirunt levem, ut aqua, glacies, Mercurius, vitra opaca et pellucida; vel asperam, ut marmor, qua ruptum est; argilla sicca et similia.</se>
    <weight variant_id="1">0,272131</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="russian" variant_id="0">От зеркальной гладкости до той шероховатости, которая совершенно препятствует предмету давать изображение на поверхности тела, имеются, очевидно, почти бесчисленные степени гладкости; изображения предметов отражаются с различной ясностью, так же как различно передаются через полупрозрачные тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">A speculari levitate ad eam asperitatem, quae prorsus prohibet in superficie corporis objectum repraesentari, gradus levitatis fere infinitos dari, et varia claritate objectorum imagines reflecti, non secus ac per semipellucida transmitti, manifestum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,247768</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="" variant_id="0">§ 21</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 21</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы заметили, что гладкие тела могут быть ясными или блестящими, и провели различение, определяя ясное тело как такое, которое, будучи выставлено на дневной свет, отражает параллельные лучи белые, какого бы ни было цвета само;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpora levia esse vel splendida vel fulgida observavimus et ita distinximus, ut splendidum definiamus per corpus, quod diei expositum parallelos radios reflectit candidos, cujuscunque sit coloris;</se>
    <weight variant_id="1">0,260526</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="russian" variant_id="0">а блестящим называем тело, которое, выставленное на дневной свет, отражает параллельные лучи того же цвета, какой имеет само.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">fulgidum vero id nuncupamus, quod diei expositum parallelos radios ejusdem coloris repercutit, quem habet.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первое мы наблюдали в стеклах, второе преимущественно в металлах: поставленная против окна гладкая поверхность стекла, даже самого черного, дает белое изображение окна, а золото — желтое, медь — красноватое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prius in vitris, posterius in metallis potissimum observavimus. ~~~ Opposita enim faenestrae levis superficies vitri, etiam nigerrimi, imaginem illius candidam in se sistit, at aurum flavam, cuprum rubentem repraesentat.</se>
    <weight variant_id="1">-0,01</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="" variant_id="0">§ 22</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 22</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для цветов, которыми тела действуют на наши глаза, нельзя ни дать определений, ни перечислить их разновидностей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Colorum, quibus corpora oculos nostros afficiunt, nec definitiones dari, nec varietates enumerari possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,290526</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но вполне несомненно, что существуют некоторые цвета, происходящие из других, смешанных друг с другом, и такие, которых этим способом получить нельзя.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc tamen certissimum est, esse quosdam colores, qui ex aliis commixtis prodeant et qui hac ratione produci nequeant.</se>
    <weight variant_id="1">0,210891</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так можно составить оранжевый цвет из красного и желтого, зеленый — из желтого и синего, фиолетовый — из синего и красного; но что красный, желтый и синий нельзя создать ни из каких других, это ясно показывает как смешивание окрашенных порошков, так и слияние солнечных лучей, о чем подробнее говорится в теоретической части, § ..</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sic colorem aurantiorum ex rubro et flavo, viridem ex flavo eta caeruleo, violaceum ex caeruleo et rubro componi, rubrum vero, flavum et caeruleum ex nullis aliis produci posse, ut permixtio pulverum coloratorum, ita quoque et radiorum solis confusio clare manifestant, qua de re in Parte theoretica §.. fusius agitur.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00710526</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому красный, желтый и синий цвета мы называем простыми, а все остальные цвета кроме черного, который вообще не есть цвет, — смешанными.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc rubrum, flavum etd caeruleum simplices, reliquos vero colores (praeter nigrum, qui nullus est) omnes mixtos vocamus.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="" variant_id="0">§ 23</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 23</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так как смешение простых цветов можно разнообразить почти до бесконечности, то получается почти бесконечное число сложных цветов, для обозначения и ясного различения которых очевидно нехватит ни названий, ни числа, ни меры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum permixtio colorum simplicium in infinitum fere variari possit, quemadmodum compositorum colorum numerus fere infinitus deprehenditur, quibus designandis et clare distinguendis nec nomina sufficere nec numeros aut mensuram convenire posse patet.</se>
    <weight variant_id="1">0,26134</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому при описании цветов химических тел, чтобы быть правильно и ясно понятыми читателем [и сами мы ничего не сможем установить верного и], будем определять различные изменения качеств цветов по сходству их с вещами постоянной окраски.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco in describendis corporum chymicorum coloribus, ut a lectoribus recte et clare intelligi, nec ipsi quoque aliquid certi statuere poterimus; per similitudinem rerum constantis coloris tenacium variationes harum qualitatum determinemus.</se>
    <weight variant_id="1">0,286765</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="" variant_id="0">§ 24</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 24</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, чтобы прежде всего точно отличать простые и чистые цвета от других, мы будем называть красным тот цвет, который мы видим в крови, в лепестках гортензии, в шерсти, окрашенной кармином, в сурике; </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Itaque, ut simplices et puros colores primo ab aliis accuratissime distinguamus, rubrum eum colorem vocamus, quem in sanguine, in tunicae hortensis petalis, in lana, carmesineo pigmento tincta, et in minio depraehendimus;</se>
    <weight variant_id="1">0,263366</weight>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="russian" variant_id="0">желтым — цвет, наблюдаемый в настое шафрана, в ромашках и в лучшей охре; наконец, синим — цвет, присущий ясному небу, василькам и порошку краски ультрамарина.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">flavum, qui in fuso croci, in chrysanthemo et in ochra optima observatur; caeruleum denique, quem in coelo sereno, in flore Cyani et in pulvere pigmenti ultramarini cernimus.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, первый цвет мы зовем красным, кровяным или карминовым, второй желтым и шафранным, наконец, третий — голубым, васильковым, ультрамариновым.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primum igitur colorem vocamus rubrum, sanguineum et carmesinum, alterum flavum et croceum; tertium denique caeruleum, cyaneum et ultramarinum.</se>
    <weight variant_id="1">0,297619</weight>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="" variant_id="0">§ 25</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 25</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="russian" variant_id="0">Средних между этими тремя цветами тоже три: первый состоит из кровяного и шафранного, второй — из шафранного и синего, третий — из синего и кровяного, смешанных поровну.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Medii inter hos tres colores sunt etiam tres; primus ex sanguineo et croceo, secundus ex croceo et caeruleo, tertius ex caeruleo et sanguineo constant, aequali ratione mixtis.</se>
    <weight variant_id="1">0,2875</weight>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="russian" variant_id="0">Довольно точное подобие первого цвета находится в корке апельсинов и в лепестках большого африканского цветка; второго — в зеленых лугах, третьего — в бирюзе: поэтому мы называем первый оранжевым, второй зеленым или травяным, третий бирюзовым.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primi coloris similitudo in cortice aurantiorum et in petalis floris majoris Africani, secundi in pratis vernantibus, tertii in lapide Turcoidis, satis exacta depraehenditur: quamobrem primum aurantium, secundum viridem seu gramineum, tertium Turcoideum appellamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из трех простых цветов, соединенных в должной пропорции, получается белый; отсутствие всех цветов есть причина черноты. ~~~ Обо всем этом ясно говорится в оптике, и мы намерены изложить это подробнее в теоретической части.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex tribus simplicibus coloribus, debita proportione unitis, prodit candidus, defectus vero omnium colorum causa est nigredinis, quod omne in opticis clare docetur, et nos in parte theoretica dilucidius exposituri sumus.</se>
    <weight variant_id="1">-0,000789474</weight>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="" variant_id="0">§ 25</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 25</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как мы установили различия между главными разновидностями цветов по сходству их с вещами, так мы считаем самым целесообразным описывать все другие цвета, происходящие от различного и неравного смешения простых цветов и от различной яркости света, путем сравнения их с общеизвестными вещами и обозначения яркости преобладающего цвета.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Uti has praecipuas colorum varietates per similia distinguendas esse statuimus, ita quoque reliquorum omnium, quicunque ex diversa et inaequali permixtione simplicium et varia intensitate luminisa offerantur, colorum facies cum rebus notis comparando describere et praedominantis coloris intensitatem indicare convenientissimum esse judicamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,284429</weight>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="" variant_id="0">§ 26</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 26</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="russian" variant_id="0">После того, что открыто чувству глаз, идет то, что различается ощущением языка, именно, различные вкусы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Post ea, quae oculorum sensui patent, sequuntur quae gustu distinguuntur: nempe varii sapores.</se>
    <weight variant_id="1">0,271084</weight>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="russian" variant_id="0">Имеющими вкус называются тела, причиняющие языку приятное или неприятное ощущение; безвкусными — не причиняющие такового.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sapida corpora dicuntur, quae linguam sensu grato vel ingrato afficiunt, insipida nullo.</se>
    <weight variant_id="1">0,184615</weight>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="russian" variant_id="0">Главные и более отчетливые вкусы таковы: 1) кислый, как в уксусе; 2) едкий, как в винном спирте; 3) сладкий, как в меде; 4) горький, как в смоле; 5) соленый, как в соли; 6) острый, как в редьке; 7) терпкий, как в незрелых плодах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Saporum vero vividiores et praecipui sunt 1) acidus, ut in aceto; 2) causticus, ut in spiritu vini; 3) dulcis, ut in melle; 4) amarus, ut in pice; 5) salsus, ut in sale; 6) acutus, ut in raphano; 7) austerus, ut in fructibus immaturis.</se>
    <weight variant_id="1">0,767698</weight>
  </para>
  <para id="118">
    <se lang="russian" variant_id="0">Которые из них простые, которые сложные, можно объяснить не раньше, чем когда будет известна природа начал.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Horum vero qui simplices sunt quique compositi, non prius explicari potest, quam ubi principiorum natura innotescat.</se>
    <weight variant_id="1">0,270968</weight>
  </para>
  <para id="119">
    <se lang="" variant_id="0">§ 27</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 27</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="120">
    <se lang="russian" variant_id="0">Как для цветов, так и для вкусов наблюдается почти бесконечное разнообразие, происходящее от различного смешения названных выше вкусов и их различной резкости, обусловленной примесью безвкусных веществ.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ut vero in coloribus, ita etiam in saporibus infinita fere varietas observatur, quae a varia permixtione supradictorum saporum variaque ipsorum intensitate, ex miscela insipidorum oriunda, proficiscitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,298315</weight>
  </para>
  <para id="121">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому в химической практике мы можем обозначать тела, различающиеся по вкусу, не иначе, как и в случае цветов: при помощи указания сходств и обозначения преобладающих вкусов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamobrem non aliter in praxi chymica corpora gustu distincta indicare possumus, quam, ut colores, per similia describendo et praedominantes sapores notando.</se>
    <weight variant_id="1">0,269565</weight>
  </para>
  <para id="122">
    <se lang="" variant_id="0">§ 28</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 28</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="123">
    <se lang="russian" variant_id="0">Запахи, действующие на обоняние, по большей части совмещаются со вкусами, так, например, то, что имеет кислый вкус, действует и на нос кислым запахом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Olfactum ferientes odores cum saporibus plerumque conveniunt, ita ut ex. gr. acida gustu acido odore nares afficiunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,220588</weight>
  </para>
  <para id="124">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для обозначения и характеристики бесконечного разнообразия запахов нельзя поступать иначе, чем это было сделано для вкусов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In eorum infinita varietate notanda et indicanda non aliter, quam cum saporibus, procedi potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,210714</weight>
  </para>
  <para id="125">
    <se lang="" variant_id="0">§ 30</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 30</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="126">
    <se lang="russian" variant_id="0">Нам остается сказать кое-что о тех внутренних свойствах смешанных тел, которые могут быть природными или искусственно вызванными, — каковы способности притягивать, отталкивать, производить блуждающие огни, самопроизвольно загораться и т. д., а также лекарственные или ядовитые силы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Restat, ut aliquid de intrinsecis mixtorum dicamus dotibus, quae vel innatae depraehenduntur, vel arte excitantur, ut sunt virtutes attrahentes, repellentes, lumenb fatuum spargentes, flammam sponte capientes etc., item vires medicatae aut virulentae.</se>
    <weight variant_id="1">0,263348</weight>
  </para>
  <para id="127">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обо всем этом достаточно здесь только напомнить: все уяснится в своем месте, когда мы попытаемся исследовать свойства первого рода при рассмотрении смешанных тел, для которых это покажется уместным, способом, описанным ниже (§ ),</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed de his satis nobis est hic monuisse: suo enim loco clarius patebit, quando priores in mixtis, in quibus conveniens visum fuerit, modo, inferius (§ ) descripto, explorare conabimur.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0120438</weight>
  </para>
  <para id="128">
    <se lang="russian" variant_id="0">а вторые, где нужно, заимствуем от наиболее славных медиков — ибо опыты для их раскрытия не входят в задачи химиков.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Et posteriores, ubi opus erit, ex celeberrimis afferemus medicis: experimenta enim ad eas detegendas instituere Chymicorum non est.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="129">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава 3</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput 3</se>
    <weight variant_id="1">11,3</weight>
  </para>
  <para id="130">
    <se lang="russian" variant_id="0">О СРЕДСТВАХ, КОТОРЫМИ ИЗМЕНЯЮТСЯ СМЕШАННЫЕ ТЕЛА</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE MEDIIS, QUIBUS MIXTA IMMUTANTUR</se>
    <weight variant_id="1">0,183871</weight>
  </para>
  <para id="131">
    <se lang="" variant_id="0">§ 31</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 31</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="132">
    <se lang="russian" variant_id="0">Смешанные тела изменяются от прибавления или потери одной или нескольких составляющих (§ ).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mixta immutantur per augmentum vel decrementum miscibilis unius vel plurium (§ ).</se>
    <weight variant_id="1">0,211755</weight>
  </para>
  <para id="133">
    <se lang="russian" variant_id="0">При этом необходимо, чтобы каждая корпускула смешанного тела приобрела или потеряла одну или несколько корпускул составляющих.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Adeoque necesse est, ut quodlibet corpusculum mixti acquirat vel amittat corpusculum miscibilis unum vel plura.</se>
    <weight variant_id="1">0,257143</weight>
  </para>
  <para id="134">
    <se lang="russian" variant_id="0">А это не может произойти без изменения связи частиц;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc autem sine mutatione nexus particularum succedere nequit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0143478</weight>
  </para>
  <para id="135">
    <se lang="russian" variant_id="0">поэтому необходимы силы, которые могли бы уничтожить сцепление между частицами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamobrem opus est viribus, quae inter corpuscula cohaesionem tollere possint.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="136">
    <se lang="russian" variant_id="0">Легче всего такое действие производит огонь: нет ни одного тела в природе, которого внутренние части были бы недоступны ему и взаимную связь частиц которого он не мог бы разрушить.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc autem imprimis per ignem omnium facillime perficitur, ita ut nullum in rerum natura corpus sit, cujus intima illi clausa sint, cujusque particulas a mutuo nexu non dissolvat.</se>
    <weight variant_id="1">0,298026</weight>
  </para>
  <para id="137">
    <se lang="" variant_id="0">§ 32</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 32</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="138">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пять обстоятельств химик особенно должен наблюдать относительно огня: 1) степень напряженности, 2) отношение его к телу, подвергаемому его действию, 3) продолжительность во времени, 4) скорость поступательного движения, 5) форму его.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quinque autem potissimum Chymicus circa ignem observare debet: 1) gradum intensitatis, 2) rationem ejus ad corpus illi exponendum, 3) durationem temporis, 4) celeritatem motus progressivi, 5) formam illius.</se>
    <weight variant_id="1">0,775575</weight>
  </para>
  <para id="139">
    <se lang="" variant_id="0">§ 33</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 33</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="140">
    <se lang="russian" variant_id="0">Напряженность огня не может быть оценена ни чувством осязания, ни по различию света, издаваемого воспламененным телом, ни по кипению жидкостей, ни по плавлению или затвердеванию тел, ибо осязание для этого и не всегда применимо, и очень часто обманывает;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Intensitas ignis non per sensum tactus, non per varium lumen corporis igniti, non per ebullitionem liquorum, non per solutionem vel consolidationem corporum aestimari potest. ~~~ Tactus enim ut non ubique adhiberi potest, ita quoque saepissime fallit;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0135463</weight>
  </para>
  <para id="141">
    <se lang="russian" variant_id="0">светящиеся тела нередко оказываются менее горячими, чем темные, — так пламя горящей пакли менее горячо, чем железо, близкое к калению;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">luminosa nonnunquam minus calida depraehenduntur obscuris, ut stupae flamma ferro, jam prope ignito, calore inferior est;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="142">
    <se lang="russian" variant_id="0">смешиваемые жидкости вскипают, будучи гораздо холоднее других, еще не кипящих;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ebulliunt liquores confusi, cum multo frigidiores sint aliis quiescentibus;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="143">
    <se lang="russian" variant_id="0">наконец, тот же самый огонь, который одни тела плавит, другие переводит из разжиженного состояния в твердое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">denique idem ignis, qui quaedam corpora dissolvit, consolidat alia soluta.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="144">
    <se lang="russian" variant_id="0">Единственное вполне достоверное измерение огня найдено в разрежении тел, на чем основаны термометры и пирометры.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sola certissima ignis mensura inventa est corporum rarefactio, ex qua thermometra et pyrometra originem ducunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,296939</weight>
  </para>
  <para id="145">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эти инструменты чрезвычайно полезны химику для нахождения напряженности огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec ad determinandas ignis intensitates Chymico sunt utilissima;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0321429</weight>
  </para>
  <para id="146">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но о них скажем подробнее в своем месте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">de quibus tamen suo loco plura.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="147">
    <se lang="" variant_id="0">§ 34</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 34</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="148">
    <se lang="russian" variant_id="0">Однако в природе существуют некоторые изменения тел, заключающие в себе, как некие пределы, определенное число градусов термометров или пирометров и постоянно отвечающие одним и тем же точкам:</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caeterum dantur in rerum natura certae quaedam corporum mutationes, quae quasi termini quidam definitos numeros graduum in thermometris et pyrometris inter se compraehendunt et constanter iisdem respondenta punctis:</se>
    <weight variant_id="1">0,269888</weight>
  </para>
  <para id="149">
    <se lang="russian" variant_id="0">нелишнее поэтому здесь вкратце указать эти пределы для установления более ясного представления о напряженности огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">idcirco operae praetium est, ut illos terminos, ad clariorem ideam de intensitate ignis excitandam, hic breviter indicemus.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="150">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме того, представляется удобным ввести название температурной области для известного числа градусов термометра или пирометра, заключающихся между постоянными пределами, чтобы словами, применяемыми непоследовательно, не запутать и не затруднить читателя.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeterea certum numerum graduum thermometri vel pyrometri inter constantes terminos comprehensum temperiei titulo insignire placet, ne verba promiscue usurpando confusum lectorem et incertum reddamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,216201</weight>
  </para>
  <para id="151">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, прежде всего теплота или огонь, от наименьшего до наибольшего, какой встречается в природе, разделяется на температурные области, а эти — на градусы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primo igitur omnis calor sive ignis, a minimo ad summum, qui in rerum natura contingit, in temperies dividitur, temperies vero in gradus.</se>
    <weight variant_id="1">0,25641</weight>
  </para>
  <para id="152">
    <se lang="" variant_id="0">§ 35</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 35</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="153">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первая и нижняя температурная область начинается от самого низкого градуса теплоты, или — что то же — от наибольшего градуса стужи, который пока еще никем не отмечен и не показан.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prima et infima temperies incipit cum ipso infimo caloris sive, quod idem est, summo frigoris gradu, qui a nemine unquam assignatus et demonstratus est;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0221223</weight>
  </para>
  <para id="154">
    <se lang="russian" variant_id="0">Она оканчивается при температуре начинающегося замерзания воды; этот предел всегда постоянен и неизменен и основывается на явлении, которое весьма важно и имеет величайшее значение в природе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">desinit vero, ubi aqua congelascere incipit; qui terminus constans prorsus et immutabilis est, et phaenomeno, quod insigne est et maximi momenti in rerum natura, innititur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="155">
    <se lang="russian" variant_id="0">Огнем этой температурной области едва ли пользовались когда-либо химики.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Igne hujus temperiei vix aut ne vix quidem usi sunt unquam Chymici.</se>
    <weight variant_id="1">0,257895</weight>
  </para>
  <para id="156">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы однако намерены сделать здесь некоторые, и может быть немаловажные, химические опыты.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nos tamen nonnulla et forte haud contemnenda experimenta Chymica tentaturi sumus.</se>
    <weight variant_id="1">0,275</weight>
  </para>
  <para id="157">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ведь ниже температуры замерзающей воды многие тела остаются еще жидкими и следовательно еще не вполне утратили свою силу, необходимую для химического действия.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quandoquidem infra terminum aquae gelascentis multa corpora adhuc fluida persistunt, adeoque ad operandum vi sua non prorsus sunt destituta.</se>
    <weight variant_id="1">0,260976</weight>
  </para>
  <para id="158">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вторая температурная область начинается там, где кончается первая;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secunda temperies initium sumit, ubi desinit prima.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0196429</weight>
  </para>
  <para id="159">
    <se lang="russian" variant_id="0">а высшим пределом ее мы принимаем ту точку, которой достигает наибольшая наблюдаемая летом жара и около которой находится и теплота здорового человека.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Summum autem terminum ejus statuimus id punctum, quod maximus calor aestate observatus attingit, et circa quod calor sani hominis versatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="160">
    <se lang="russian" variant_id="0">Третья температурная область простирается от этой температуры выше до точки кипящей воды.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tertia temperies supra hunc terminum in puncto aquae ebullientis,</se>
    <weight variant_id="1">0,170886</weight>
  </para>
  <para id="161">
    <se lang="russian" variant_id="0">Четвертая устанавливается между кипением воды и кипением ртути.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">quarta inter ebullientem aquam et Mercurium ferventem ponitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,24375</weight>
  </para>
  <para id="162">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пятая простирается отсюда до того жара, при котором плавится медь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quinta hinc ad illum aestum ascendit, quo aes funditur.</se>
    <weight variant_id="1">0,212069</weight>
  </para>
  <para id="163">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наконец, шестая температурная область, начинаясь от плавления меди, ищет себе предела в высшей степени огня, если таковая существует.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sexta denique temperies ai aere fuso in summo gradu ignis, si quis datur, finem quaerit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="164">
    <se lang="russian" variant_id="0">Все отмеченные здесь пределы температурных областей опираются на важные явления, которые как в природе, так и в самой химии имеют громаднейшее значение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnes hic assignati termini temperierum insignibus phaenomenis innituntur, quae ut in rerum natura, ita quoque in ipsa Chymia maximi sunt momenti.</se>
    <weight variant_id="1">0,288189</weight>
  </para>
  <para id="165">
    <se lang="" variant_id="0">§ 36</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 36</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="166">
    <se lang="russian" variant_id="0">Подобно тому как в соответствии со свойствами каждого тела и каждой химической работы химик должен применять известную степень огня, так нужно очень тщательно соразмерять и количество его, чтобы не употребить слишком большое или слишком малое количество огня по отношению к объему тела, взятого для химического исследования.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ut vero pro cujuslibet corporis et laboris chymici ingenio certus gradus ignis a Chymico adhibendus est, sic quoque ratione quantitatis id quam maxime judicandum, ne pro volumine corporis, ad examen chymicum sumpti, parva aut magna nimium copia ignis subministretur.</se>
    <weight variant_id="1">0,233188</weight>
  </para>
  <para id="167">
    <se lang="russian" variant_id="0">Действительно, во втором случае мы не достигаем желательного результата, в первом мы понапрасну тратим масло и труд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In casu enim priore desiderato effectu frustramur, in posteriore multam olei et operae facimus jacturam.</se>
    <weight variant_id="1">0,267033</weight>
  </para>
  <para id="168">
    <se lang="" variant_id="0">§ 37</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 37</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="169">
    <se lang="russian" variant_id="0">Также необходимо отметить еще третье обстоятельство, что более слабый огонь нередко гораздо более действителен, чем сильный, для укрощения упорствующих тел,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Interim tamen debet, quod tertium est, notari, ignem debiliorem non raro, in refractariis corporibus domandis, magis efficacem esse, quam validum.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00298507</weight>
  </para>
  <para id="170">
    <se lang="russian" variant_id="0">ибо в некоторых случаях известные тела легче поддаются времени, чем силе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Siquidem in nonnullis casibus certa corpora facilius cedunt tempori, quam violentiae.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="171">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому химик, проводя опыты, должен тщательно следить за тем, где нужен медленный, где сильный огонь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco summam curam habeat Chymicus, ut experimenta instituendo videat, ubi lento, ubi impetuoso igne opus sit.</se>
    <weight variant_id="1">0,269663</weight>
  </para>
  <para id="172">
    <se lang="" variant_id="0">§ 38</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 38</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="173">
    <se lang="russian" variant_id="0">Различная скорость движения, наблюдаемая в распространении пламени, много содействует напряжению силы огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Diversa celeritas motus, quae in progressu flammae observatur, multum confert ad vim ignis intendendam.</se>
    <weight variant_id="1">0,28022</weight>
  </para>
  <para id="174">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так, мы видим у золотых дел мастеров, что железная проволока толщиною около одной линии не может быть накалена в пламени горелки до той температуры, при которой плавится железо, если это пламя не приводится в сильное движение дутьем из паяльной трубки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quemadmodum videmus apud aurifabros filum ferreum, lineam circiter crassum, flamma lampadis ad eam temperiem, qua ferrum inetur, urgeri non posse, nisi flatu, ex fistula erumpente, in pernicissimum motum incitetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,256684</weight>
  </para>
  <para id="175">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому снова надо напомнить химику, чтобы он знал, как возбуждать движение пламени, когда это нужно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamobrem rursus monendus est Chymicus, ut, ubi necessum est, flammae motus quomodo incitetur, sciat.</se>
    <weight variant_id="1">0,296591</weight>
  </para>
  <para id="176">
    <se lang="" variant_id="0">§ 39</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 39</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="177">
    <se lang="russian" variant_id="0">Различие формы применения огня состоит в том, что либо к нагреваемому телу проникает только один жар, либо само пламя окружает и непосредственно касается тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Formae diversitas, qua ignis adhibetur, in eo consistit, ut vel aestus solus penetret ad corpus expositum, vel ipsa flamma circumdet tangatque immediate.</se>
    <weight variant_id="1">0,290977</weight>
  </para>
  <para id="178">
    <se lang="russian" variant_id="0">Достаточно известно опытным в практике химии, насколько разнообразные происходят от этого явления, хотя бы применялся огонь одной и той же степени в течение одного и того же времени.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc autem quam diversa nascuntur phaenomena, adhibito eodem gradu ignisf aequali tempore, versatis in praxi chymica satis constat.</se>
    <weight variant_id="1">0,193043</weight>
  </para>
  <para id="179">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому пусть химик обращает внимание, где надо пользоваться чистым жаром и где пламенем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco videat Chymicus, ubi aestu puro, ubi flamma utatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="180">
    <se lang="" variant_id="0">§ 40</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 40</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="181">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для пламени надо учитывать различие горючего материала: является ли таковым дерево, или уголь, — и уголь каменный или древесный, и из какого дерева.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In flamma consideranda est diversitas alimenti: lignum sit carbove, et hic fossilis an paratus ex ligno, et quali.</se>
    <weight variant_id="1">0,211224</weight>
  </para>
  <para id="182">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ибо от того, каким будет горючее: плотным или рыхлым, жирным или тощим, сухим или влажным, а самое пламя чистым или коптящим, — от этого, при прочих равных условиях, явления часто изменяются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim densum et rarum, pingue et macrum, siccum et humidum alimentum et flamma ipsa pura vel fuliginosa, caeteris quidem paribus, phaenomena saepe variant.</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="183">
    <se lang="" variant_id="0">§ 41</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 41</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="184">
    <se lang="russian" variant_id="0">Уничтожив или ослабив или каким бы то ни было образом изменив силу сцепления между частицами смешанных тел, огонь не может больше ничего сделать, если не окажут содействия вода или воздух, раздельно или совместно;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sublata vel debilitata vel quomodocunque immutata vi cohaesionis inter particulas mixtorum corporum ignis nil ulterius praestare potest, nisi aër aut aqua, seorsim vel simul, succurrant;</se>
    <weight variant_id="1">0,25641</weight>
  </para>
  <para id="185">
    <se lang="russian" variant_id="0">они удаляют друг от друга, переносят и обменивают местами освободившиеся от взаимной связи частицы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">quae liberas a vinculis particulas distrahunt, transferunt et aliis interponunt.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="186">
    <se lang="russian" variant_id="0">Итак, огню свойственно изменять сцепление между частицами, а воздуху и воде — их расположение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Itaque ignis proprium est inter particulas cohaesionem mutare, aëris vero et aquae situm.</se>
    <weight variant_id="1">0,284615</weight>
  </para>
  <para id="187">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким образом, первый — как бы орудие, а вторые два — носители.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primum itaque est quasi instrumentum, reliqua duo vehicula sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,277358</weight>
  </para>
  <para id="188">
    <se lang="russian" variant_id="0">Укажем здесь в немногих словах, с какой осмотрительностью надо ими пользоваться.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec qua circumspectione in usum vocanda sunt, paucis hic monemus.</se>
    <weight variant_id="1">0,232759</weight>
  </para>
  <para id="189">
    <se lang="" variant_id="0">§ 42</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 42</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="190">
    <se lang="russian" variant_id="0">Воздух соединяется со смешанными телами двояким образом: или обтекая их и налегая на их поверхность, или занимая поры их.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Duobus modis aër corporibus mixtis associatur, ambiendo superficieique illorum incumbendo aut poros occupando.</se>
    <weight variant_id="1">0,284848</weight>
  </para>
  <para id="191">
    <se lang="russian" variant_id="0">В последнем случае его надо назвать внутренним, в первом — наружным.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In hoc igitur statu internus, in illo externus vocandus est.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00432692</weight>
  </para>
  <para id="192">
    <se lang="russian" variant_id="0">Влияние и того и другого на химические явления немалое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Utriusque non exiguus est influxus in phaenomena chymica.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="193">
    <se lang="" variant_id="0">§ 43</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 43</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="194">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наружный воздух, как находясь в неподвижности у поверхности тела, нередко изменяет состав тела, после перемещения собственных частиц последнего при помощи огня, — так и находясь в движении, приводит к нему посторонние частицы, приносимые с собою, или уносит с собою оторванные собственные частицы тела, или производит одновременно и то и другое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Externus, cum stagnans ad superficiem corporis, ope ignis, transpositis propriis particulis, mixtionem non raro mutat; tum motus peregrinas particulas, quas secum vehit, illi apponit, aut proprias ipsi abreptas secum aufert, vel utrumque simul praestat.</se>
    <weight variant_id="1">0,196833</weight>
  </para>
  <para id="195">
    <se lang="russian" variant_id="0">И чем быстрее движение воздуха, тем больше приходит посторонних частиц или уходит собственных частиц тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quo autem motus rapidior est, eo accessus peregrinarum vel decessus propriarum particularum est major.</se>
    <weight variant_id="1">0,29</weight>
  </para>
  <para id="196">
    <se lang="" variant_id="0">§ 44</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 44</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="197">
    <se lang="russian" variant_id="0">Частицы, которые приносит движущийся воздух смешанному телу, или берутся из самой атмосферы, или искусственно доставляются химиком.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Particulae, quas aër motus ad mixtum affert, vel ex atmosphaera ipsa advehuntur, vel a Chymico arte suppeditantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,245455</weight>
  </para>
  <para id="198">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первые различаются в зависимости от погоды, природы и положения места, населенности его и нахождения вблизи фабричных заведений;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Priores pro ratione tempestatis, natura et situ loci, et pro habitantium copia, atque circumjacentium officinarum, differunt;</se>
    <weight variant_id="1">0,290141</weight>
  </para>
  <para id="199">
    <se lang="russian" variant_id="0">вторые зависят от природы горючего, применяемого для поддерживания огня, или от природы тела, специально взятого для опыта.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">posteriores naturam alimenti, ad ignem fovendum sumpti, vel corporis, ad experimentum consulto adhibiti, sequuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="200">
    <se lang="russian" variant_id="0">Необходимо, чтобы химик был в обоих случаях осмотрителен:</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Utrobique circumspectus sit Chymicus, necesse est:</se>
    <weight variant_id="1">0,386218</weight>
  </para>
  <para id="201">
    <se lang="russian" variant_id="0">1) чтобы не считал одинаковым действие воздуха болотистых мест летней порою или мест, по соседству с которыми выжигается много серы из металлов, и действие более сухого и чистого воздуха;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">1) ne semper accessum aëris ex uliginosis locis, aestivo tempore, vel ex vicinia, ubi multum sulphur ex metallis igne urgetur, pro eodem habeat, quem sicciores et puriores suggerunt aurae;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="202">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) чтобы не принимал того, что присоединилось из горючего материала или из другого соседнего тела, за присущее самому телу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) ne id, quod adventitium est ex alimento ignis aut ex alio corpore vicino, proprium esse censeat.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="203">
    <se lang="" variant_id="0">§ 45</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 45</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="204">
    <se lang="russian" variant_id="0">Внутренний воздух, задерживаясь в порах тела, по необходимости должен напитываться более тонкими частицами его, особенно если тело будет пахучим.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Internus aër, cum in poris corporum stagnet, subtilioribus illius particulis imbutus sit, necesse est; praesertim, si corpus fuerit odorum.</se>
    <weight variant_id="1">0,285246</weight>
  </para>
  <para id="205">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому, как только частицы тела освобождаются от взаимного сцепления, рассеиваются, и внутренний воздух смешивается с наружным, более тонкие частицы должны улетать из смешанного тела, и отсюда должны воспоследовать значительные изменения качеств.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco, quamprimum particulae corporis a cohaesione solvuntur, distrahuntur et internus aër cum externo miscetur, particulas subtiliores ex mixto exhalare, atque adeo non contemnendas qualitatum mutationes inde sequi necesse est.</se>
    <weight variant_id="1">0,277833</weight>
  </para>
  <para id="206">
    <se lang="" variant_id="0">§ 46</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 46</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="207">
    <se lang="russian" variant_id="0">Затем, внутренний воздух, освободившийся из распавшихся тел и наполненный тонкими парами, нередко занимает поразительно громадное пространство и обладает большой силой воздействия на встречаемые препятствия.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro internus aër, ex corporibus resolutis liber factus vaporibusque subtilibus turgidus, non raro stupendum quantum spacium occupat, atque validam vim in obstantia exercet.</se>
    <weight variant_id="1">0,237255</weight>
  </para>
  <para id="208">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пусть поэтому химик остерегается, чтобы заключенный и ищущий выхода воздух не разорвал сосуды с ущербом для труда, денежных средств и даже здоровья.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caveat ergo Chymicus, ne ille inclusus et exitum quaerens vasa, cum damno operae, sumptus aut etiam sanitatis, rumpat.</se>
    <weight variant_id="1">0,223529</weight>
  </para>
  <para id="209">
    <se lang="" variant_id="0">§ 47</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 47</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="210">
    <se lang="russian" variant_id="0">Опыт показывает, что существует несколько видов воды, различающихся находящимися в них телами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Aquarum plures dari species, varietate corporum, quibus impraegnata sunt, distinctas, experientia docuit.</se>
    <weight variant_id="1">0,260714</weight>
  </para>
  <para id="211">
    <se lang="russian" variant_id="0">У дождевой воды наблюдаются одни свойства, у речной — другие, у родниковой — третьи.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alia enim indoles in pluvia, alia in fluviatili, alia in fontana deprehenditur.</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="212">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда дождь с высоты падает через атмосферу, то принимает в себя встречающиеся сернистые и соляные пары.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Pluvia, cum ex alto per athmosphaeram cadit, obvios vapores sulphureos et salinos in se recipit.</se>
    <weight variant_id="1">0,274699</weight>
  </para>
  <para id="213">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому если вода постоит летом несколько дней на солнце, то производит зеленеющую тину;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco, si aestate, per aliquot dies soli exposita, stagnaverit, muscum virentem gignit;</se>
    <weight variant_id="1">0,291818</weight>
  </para>
  <para id="214">
    <se lang="russian" variant_id="0">она доставляет также пищу растениям и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">plantis item alimentum praebet etc.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="215">
    <se lang="russian" variant_id="0">Речная вода содержит соляные частицы, вымытые из земли, из бродящих, гниющих и сгоревших тел, принесенные текущими отовсюду ручьями; много этих частиц обнаруживается в остатке, когда чистый водяной пар от теплоты рассеялся в воздухе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fluviatilis aqua salinas particulas ex terra, ex fermentatis, putrefactis et combustis corporibus elutas et confluentibus undique rivis congestas, continet; quarum copia in residuo detegitur, ubi purus aqueus vapor calore in auras dissipatus est.</se>
    <weight variant_id="1">0,280693</weight>
  </para>
  <para id="216">
    <se lang="russian" variant_id="0">Родниковая вода очень часто, почти всегда, несет с собою растворенные в горах минералы, которые нередко можно открыть по вкусу, иногда даже по запаху.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fontana plerumque et fere semper mineralia, in montibus resoluta, secum vehit, quae non raro gustu, imo etiam olfactu deteguntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,254464</weight>
  </para>
  <para id="217">
    <se lang="" variant_id="0">§ 48</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 48</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="218">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сколько эти примеси причиняют нарушений в химических действиях, достаточно известно из технической химии: так, красильщики, пивовары и другие ремесленники жалуются, что в их искусстве нельзя достигнуть одинаковой степени совершенства, пользуясь любой водою.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hae variationes quantum Chymicos effectus turbent, etiam ex technica Chymia satis constat, cum artifices, ex. gr. tinctores, Zythopepsae etc., non qualibet aqua adhibita, aequales successus in arte sua experiri querantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,24715</weight>
  </para>
  <para id="219">
    <se lang="russian" variant_id="0">Нам надлежит поэтому при химическом исследовании, предпринимаемом для физического познания составных частей, применять самую чистую воду, какую только можно найти или приготовить, если мы не желаем обмануться при раскрытии природных тайн.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nos igitur in examine chymico, ad physicam mixtorum cognitionem assequendam instituto, purissima, ut inveniri vel parari possit, aqua uti oportet, si non nosmet ipsos in detegendis naturae arcanis deceptos esse velimus.</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="220">
    <se lang="" variant_id="0">§ 49</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 49</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="221">
    <se lang="russian" variant_id="0">Какими способами надо очищать воды, будет преподано ниже.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quibus artificiis aquae sint depurandae, inferius docetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,288235</weight>
  </para>
  <para id="222">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из природных вод чище прочих приготовленная из снега, не загрязненного пылью, особенно из того, который падает после жестокого мороза при тихой погоде,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex naturalibus vero purior est reliquis, quae ex nive, ab omni pulvere immuni, comparatur, praesertim, quae post acutum gelu tranquillo caelo decidit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0058952</weight>
  </para>
  <para id="223">
    <se lang="russian" variant_id="0">ибо поверхность земли, скованная свирепостью зимы и покрытая снегом, испускает соляные и горючие пары, как летом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Constricta enim rigore hyemis et nive obtecta terrae superficies, vapores salinos aut inflammabiles, ut aestate, exhalat.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="224">
    <se lang="russian" variant_id="0">На втором месте стоит речная вода, текущая подо льдом в средине зимы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Secundum locum tenet aqua fluviatilis, quae media hyeme sub glacie fluit.</se>
    <weight variant_id="1">0,274576</weight>
  </para>
  <para id="225">
    <se lang="russian" variant_id="0">В это время ни порожденные дождями ручьи содержащимся в них загрязнением, ни ветры поднятой ими пылью не делают ее мутной, насыщенной соляным веществом; но мы ее черпаем вышедшею из земли и процеженной через песчаные берега.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tum enim non pluvia incitati rivi elutis sordibus, non venti concitato pulvere reddunt eam turbulentam et salina substantia impraegnatam; sed ex terra expressam et per arenosa littora transcolatam haurimus.</se>
    <weight variant_id="1">0,279888</weight>
  </para>
  <para id="226">
    <se lang="russian" variant_id="0">Третье место занимает дождевая вода.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Tertium locum meretur aqua pluvia.</se>
    <weight variant_id="1">0,280645</weight>
  </para>
  <para id="227">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прочие воды нельзя применять без исследования и очищения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Reliquae aquae sine examine et depuratione adhiberi non possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,264706</weight>
  </para>
  <para id="228">
    <se lang="" variant_id="0">§ 50</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 50</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="229">
    <se lang="russian" variant_id="0">Действие, производимое водою при изменении состава тел, еще значительно усугубляется оттого, что она сама в очень многих телах — главнейшая составная часть, так что после ее удаления они совершенно меняют свой вид.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Officio, quod aqua in mutanda corporum mixtione praestat, inde vel maximum pondus accedit, quod in plerisque corporibus ipsa sit praecipuum miscibile, ita, ut, ea subtracta, facies eorum prorsus immutetur.</se>
    <weight variant_id="1">0,289888</weight>
  </para>
  <para id="230">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому вода, применяемая в качестве средства, должна строго различаться от той, которая существует в самом теле как составная часть и имеет немалое значение среди остальных составных частей, вместе с которыми она образует смешанное тело.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamobrem aqua, quae ut medium adhibetur, probe distinguenda est ab ea, quae in corpore ipso, prout miscibile, existit, et nonnihil de reliquis miscibilibus, quibuscum mixtum constituit, participat.</se>
    <weight variant_id="1">0,242775</weight>
  </para>
  <para id="231">
    <se lang="" variant_id="0">§ 51</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 51</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="232">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таковы действительные и настоящие средства, без которых — всех, или по крайней мере двух из них, — не может произойти никакое изменение в смешении тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Atque haec sunt vera et genuina media, sine quibus omnibus, vel saltem duobus, nulla in mixtione corporum mutatio produci potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,254054</weight>
  </para>
  <para id="233">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сверх них, другие авторы называют гораздо большее, почти бесконечное число химических средств, именно столько, сколько имеется разновидностей смешанных тел, которые действуют друг на друга при помощи огня, воздуха и воды.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeterea aliis auctoribus numerantur multo plura et fere infinita media chymica, tot nempe, quot sunt species corporum mixtorum, quatenus ea se invicem ignis, aëris et aquae auxilio aggrediuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,259412</weight>
  </para>
  <para id="234">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но описывать и объяснять их все мне представляется тем же самым, что излагать всю химию в предисловии к ней до изложения ее самой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sed ea hic describere atque explanare est mihi idem, ac Chymiam integram in prolegomenis ejus ante ipsam proponendam proponere.</se>
    <weight variant_id="1">0,297248</weight>
  </para>
  <para id="235">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому мы решили, что описать взаимодействие смешанных тел и различных составных частей надо для каждого в своем месте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quamobrem, quomodo mixta et miscibilia varia in se invicem agant, proprio cujusque loco ostendendum judicavimus.</se>
    <weight variant_id="1">0,284848</weight>
  </para>
  <para id="236">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава 4</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput 4</se>
    <weight variant_id="1">11,3</weight>
  </para>
  <para id="237">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ХИМИЧЕСКИХ ОПЕРАЦИЯХ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE OPERATIONIBUS CHYMICIS</se>
    <weight variant_id="1">0,257143</weight>
  </para>
  <para id="238">
    <se lang="" variant_id="0">§ 52</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 52</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="239">
    <se lang="russian" variant_id="0">Химические операции — это способы, которыми при содействии химических средств изменяются смешанные тела, поскольку они являются смешанными.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Operationes Chymicae sunt modi, quibus per concursum mediorum chymicorum immutantur corpora mixta, quatenus mixta sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,249057</weight>
  </para>
  <para id="240">
    <se lang="russian" variant_id="0">При помощи этого определения мы можем легко различить, какие химические операции — основные и главные, и какие — лишь вспомогательные.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Per hanc definitionem facile discernere possumus, quae sint verae operationes chymicae, atque genuinae, quaeque auxiliares tantum.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="241">
    <se lang="russian" variant_id="0">А именно, первые или 1) соединяют отдельные составляющие в смешанное тело, или 2) разделяют смешанное тело на составляющие, или 3) одновременно делают и то и другое, или 4) изменяют отношение количества составляющих, или, наконец, 5) перемещают расположение частиц в смешении.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Priores enim vel (1) miscibilia separata conjungunt in mixtum, vel (2) mixta separant in miscibilia, sive (3) simul utrumque praestant aut (4) quantitatis rationem in miscibilibus mutant, seu denique (5) particularum situm in mixtione transponunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,266355</weight>
  </para>
  <para id="242">
    <se lang="russian" variant_id="0">Во всех случаях изменяются качества частные — одно или несколько.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ubique autem qualitas particularis una aut plures alterantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,289091</weight>
  </para>
  <para id="243">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вторые операции не производят ничего подобного, но способствуют приготовлению тел для основных операций.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Posteriores nil istiusmodi praestant, sed in aptandis corporibus ad veras opem ferunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,232895</weight>
  </para>
  <para id="244">
    <se lang="" variant_id="0">§ 53</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 53</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="245">
    <se lang="russian" variant_id="0">Основные химические операции мы разделяем на общие и специальные, или на первичные и второстепенные.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Genuinas operationes chymicas dividimus in genericas et speciales, seu in primarias et subalternas.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="246">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы насчитываем шесть общих: разрыхление, уплотнение, растворение, осаждение, дигерирование, возгонку.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Genericae numerantur nobis sex: relaxatio, concretio, solutio, praecipitatio, digestio et sublimatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,296739</weight>
  </para>
  <para id="247">
    <se lang="russian" variant_id="0">Второстепенных или специальных насчитывается несколько, и большинство их придумано химиками не вследствие различного образа их действия, но по разнообразию материи.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Subalternae seu speciales sunt numero plures, quarum pleraeque non pro varietate modi, quo fiunt, sed pro diversitate materiae a Chymicis fictae sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,263077</weight>
  </para>
  <para id="248">
    <se lang="russian" variant_id="0">Исключив из них все лишнее, мы рассмотрим важнейшие из них вместе с первичными, каждую на своем месте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco, exclusis superfluis, potiores sub primariis recensemus suo quamque loco.</se>
    <weight variant_id="1">0,242466</weight>
  </para>
  <para id="249">
    <se lang="" variant_id="0">§ 54</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 54</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="250">
    <se lang="russian" variant_id="0">Разрыхление есть ослабление или даже разрушение сцепления между частицами тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Relaxatio est cohaesionis inter particulas corporis debilitatio aut etiam destructio.</se>
    <weight variant_id="1">0,274648</weight>
  </para>
  <para id="251">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этот род операции мы с полным основанием вводим и предпосылаем другим, так как: 1) он изменяет главное из частных качеств в телах, 2) открывает дорогу к изменению смешения и 3) указывает различия силы сцепления между частицами в большинстве тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc operationis genus merito constituimus atque reliquis praemittimus, cum (1) palmariam qualitatum particularium in corporibus mutet et (2) viam ad mixtionem alterandam aperiat, atque (3) vim cohaesionis variam inter particulas in plerisque corporibus indicet.</se>
    <weight variant_id="1">0,269712</weight>
  </para>
  <para id="252">
    <se lang="" variant_id="0">§ 55</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 55</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="253">
    <se lang="russian" variant_id="0">При помощи разрыхления больше всего изменяется положение частиц смешанного тела,</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mutatur relaxatione potissimum situs particularum mixti;</se>
    <weight variant_id="1">0,489474</weight>
  </para>
  <para id="254">
    <se lang="russian" variant_id="0">хотя и другие изменения происходят довольно часто, в зависимости от характера различных видов этой операции, которых числом пять: расплавление, размягчение, разведение, прокаливание и препарация.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">quamvis aliae alterationes non raro contingunt, pro ingenio diversarum specierum, quae sunt numero quinque: liquefactio, emollitio, dilutio, calcinatio, praeparatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,250331</weight>
  </para>
  <para id="255">
    <se lang="" variant_id="0">§ 56</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 56</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="256">
    <se lang="russian" variant_id="0">Расплавление есть превращение твердого тела в жидкое, производимое силою огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Liquefactio est corporis solidi in liquidum transmutatio, vi ignis facta.</se>
    <weight variant_id="1">0,276923</weight>
  </para>
  <para id="257">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычный пример мы видим у золотых дел мастеров и многих других ремесленников, которые имеют дело главным образом с плавлением металлов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum vulgare est apud aurifabros et plerosque alios artifices, qui praecipue circa metalla fundenda occupantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,255882</weight>
  </para>
  <para id="258">
    <se lang="russian" variant_id="0">При помощи этой операции наиболее ослабляется связь между частицами, и два или больше разнородных тела легко соединяются в одно или, будучи смешаны, разделяются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hujus operationis auxilio nexus particularum maxime debilitatur, et duo vel plura corpora heterogenea in unum mixtum facile confunduntur vel mixto separantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,297842</weight>
  </para>
  <para id="259">
    <se lang="" variant_id="0">§ 57</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 57</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="260">
    <se lang="russian" variant_id="0">Размягчением называют изменение, при помощи теплоты, жесткого тела в мягкое; оно есть как бы некоторая ступень к расплавлению.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Emollitio dicitur corporis duri in molle transmutatio, calore producta, estque gradus quidam ad liquefactionem;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00667808</weight>
  </para>
  <para id="261">
    <se lang="russian" variant_id="0">Его надо отличать от расплавления лишь потому, что иногда природа двух тел, подлежащих смешению, не допускает их соединения расплавлением, — ибо при такой силе огня тончайшие и способнейшие к действию частицы улетают в воздух.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">nec aliam ob causam ab ea distinguenda, nisi quod aliquando natura duorum corporum miscendorum non ferat, ut per liquefactionem uniantur: quippe eo ignis vigore subtilissimae atque optimae in usus particulae in auras avolant.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="262">
    <se lang="" variant_id="0">§ 58</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 58</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="263">
    <se lang="russian" variant_id="0">Разведением зовется превращение жидкого тела более густого в тонкую жидкость путем прилития более значительного количества водной влаги или иной жидкости, однородной одной из составных частей подлежащего разведению тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dilutio vocatur corporis liquidi spissioris in tenue liquidum conversio affuso aqueo humore copiosiore vel alio liquore, quod est homogeneum unius miscibilis corporis diluendi.</se>
    <weight variant_id="1">0,224516</weight>
  </para>
  <para id="264">
    <se lang="russian" variant_id="0">Его применение очень многообразно, ибо тела совершенно жидкие легче смешиваются, скорее осаждают на дно инородные более тяжелые части и из чрезмерно сильно действующих делаются более мягкими.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Id autem multifarii est usus: nam corpora perfecte liquida facilius commiscentur, heterogenea graviora citius ad fundum demittunt, et ex plus justo potentibus fiunt mitiora.</se>
    <weight variant_id="1">0,268212</weight>
  </para>
  <para id="265">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры часто наблюдаются у пробирных мастеров и граверов на меди, которые разбавляют водою крепкие водки, чтобы, смягчившись, они производили более тонкие действия.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla saepe occurrunt apud docimastas et chalcographos, qui aquas fortes aqua diluere solent, ut mitiores factae accuratos magis effectus producant.</se>
    <weight variant_id="1">0,270455</weight>
  </para>
  <para id="266">
    <se lang="" variant_id="0">§ 59</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 59</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="267">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прокаливание есть перевод твердого или жидкого тела в порошок силою огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Calcinatio est corporis solidi vel etiam liquidi in pulverem transmutatio, vi ignis facta.</se>
    <weight variant_id="1">0,229687</weight>
  </para>
  <para id="268">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычный пример можно видеть у ваятелей статуй, которые для изготовления изображений превращают силою огня алебастр ва порошок.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vulgare exemplum videre est apud statuarios, qui pro fingendis imaginibus alebastrum vi ignis in pulverem redigere solent.</se>
    <weight variant_id="1">0,288785</weight>
  </para>
  <para id="269">
    <se lang="russian" variant_id="0">При помощи этой операции достигается совершенное расторжение сцепленных частиц и открывается легкий доступ инородным телам, которые должны быть присоединены.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Operationis istius ope cohaerentium particularum fit omnimodum divortium, et facilis aperitur aditus heterogeneis in consortium recipiendis.</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="270">
    <se lang="" variant_id="0">§ 60</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 60</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="271">
    <se lang="russian" variant_id="0">Препарация есть превращение в порошок твердого крепкого тела, путем обжигания и гашения водою, повторенных несколько раз, при содействии растирания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeparatio est corporis solidi, rigidi, per ignitionem et in aqua extinctionem, aliquoties repetitam, adjuvante trituratione, in pulverem reductio.</se>
    <weight variant_id="1">0,29771</weight>
  </para>
  <para id="272">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этим способом можно сломить упорство самых твердых камней, и их неодолимая иными средствами природа делается мягкой и допускающей обработку.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hac methodo rigidissimorum etiam lapidum pertinatia frangitur, et alias indomita eorum natura mitis et tractabilis redditur.</se>
    <weight variant_id="1">0,264545</weight>
  </para>
  <para id="273">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры доставляют ювелиры, которые описанным выше способом готовят наждак для полировки камней.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla praebent gemmarii, qui smiridem ad poliendos lapides parant modo praescripto.</se>
    <weight variant_id="1">0,260526</weight>
  </para>
  <para id="274">
    <se lang="" variant_id="0">§ 61</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 61</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="275">
    <se lang="russian" variant_id="0">Уплотнение состоит в том, что частицы смешанного тела из состояния слабого или вовсе уничтоженного сцепления переводятся в состояние более тесной взаимной связи.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Concretio fit, quando particulae corporis mixti ex statu laxae vel prorsus solutae cohaesionis in statum firmioris mutui nexus copulantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,250413</weight>
  </para>
  <para id="276">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта операция противоположна предыдущей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Oppositum hoc operationis genus est priori.</se>
    <weight variant_id="1">0,283784</weight>
  </para>
  <para id="277">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычно разрыхление составляет начало всего опыта, а уплотнение — конец его; первое открывает, второе заключает его.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Relaxatio plerumque initium totius experimenti, concretio finis existit; illa aperit, haec claudit.</se>
    <weight variant_id="1">0,259551</weight>
  </para>
  <para id="278">
    <se lang="" variant_id="0">§ 62</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 62</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="279">
    <se lang="russian" variant_id="0">Видов уплотнения, которые по большей части состоят и в перемене расположения частиц смешанного тела, мы насчитываем девять: застывание, отвердевание, сгущение, кристаллизация, свертывание, закаливание, спекание, остекловывание и отжиг.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Species concretionis, quae plerumque etiam in mutatione situs particularum mixti consistunt, numeramus novem: congelationem, indurationem, inspissationem, crystallizationem, coagulationem, inrigidationem, petrificationem, vitrificationem et recoctionem.</se>
    <weight variant_id="1">0,268571</weight>
  </para>
  <para id="280">
    <se lang="" variant_id="0">§ 63</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 63</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="281">
    <se lang="russian" variant_id="0">Застывание есть переход жидкого тела в твердое при уменьшении степени огня; пример — любой металл, охлажденный после плавления, а также замерзающая вода.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Congelatio est corporis liquidi in solidum reductio, diminuto ignis gradu; exemplo est metallum quodque post fusionem refrigeratum, item aqua conglaciata.</se>
    <weight variant_id="1">0,293233</weight>
  </para>
  <para id="282">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта операция противоположна расплавлению; она особенно пригодна для перевода разнородных тел, соединенных взаимным сливанием, в твердое соединение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Opponitur haec operatio liquefactioni, et per confusionem unita corpora heterogenea consolidandi officio potissimum fungitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,249558</weight>
  </para>
  <para id="283">
    <se lang="" variant_id="0">§ 64</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 64</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="284">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отвердевание есть превращение мягкого тела в жесткое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Induratio est corporis mollis in durum transmutatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,293617</weight>
  </para>
  <para id="285">
    <se lang="russian" variant_id="0">Оно противополагается смягчению и осуществляется уменьшением огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Opponitur emollitioni et fit calore diminuto.</se>
    <weight variant_id="1">0,153659</weight>
  </para>
  <para id="286">
    <se lang="" variant_id="0">§ 65</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 65</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="287">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сгущением называют перевод тонкой жидкости в густую, или даже в твердое тело, путем удаления излишней влаги.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inspissationem vocant liquoris tenuis in densum vel etiam in corpus solidum mutatio[nem], abacto superfluo humore.</se>
    <weight variant_id="1">0,27766</weight>
  </para>
  <para id="288">
    <se lang="russian" variant_id="0">Оно производится или медленным жаром, без заметного движения жидкости, или более сильным огнем при кипении.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hoc autem fit vel calore lento, sine evidenti motu liquoris, vel robustiore igne cum ebullitione.</se>
    <weight variant_id="1">0,264286</weight>
  </para>
  <para id="289">
    <se lang="russian" variant_id="0">В первом случае эту операцию можно назвать выпариванием, во втором — вываркой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In casu priore evaporatio, in posteriore incoctio audit haec operatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,270968</weight>
  </para>
  <para id="290">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычные примеры — в солеварнях, где рассолы выпариваются, и у кондитеров, приготовляющих сладости из сгущенного сока ягод.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla vulgaria sunt ad salinas, ubi muria incoquitur, et apud dulciarios, ubi ex succis baccarum inspissatis cupediae praeparantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,271963</weight>
  </para>
  <para id="291">
    <se lang="" variant_id="0">§ 66</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 66</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="292">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кристаллизация происходит, когда жидкое тело, сделавшееся более густым от выпаривания или выварки и оставленное спокойно стоять в холодном месте, отчасти превращается в твердые угловатые крупинки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Crystallizatio fit, quando per evaporationem vel incoctionem corpus liquidum spissius redditum et in loco frigido repositum ad quietem ex parte convertitur in micas solidas angulis praeditas.</se>
    <weight variant_id="1">0,289222</weight>
  </para>
  <para id="293">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этой операцией химики пользуются для собирания воедино твердых тел, рассеянных в жидкости.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hac operatione utuntur Chymici ad corpora solida in liquidis dispersa in arctiorem situm cogenda.</se>
    <weight variant_id="1">0,28125</weight>
  </para>
  <para id="294">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры — на солеварнях и в заведениях, изготовляющих селитру.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla sunt ad salinas et in officinis, ubi nitrum conficitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="295">
    <se lang="" variant_id="0">§ 67</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 67</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="296">
    <se lang="russian" variant_id="0">Свертыванием мы называем перевод жидкости тонкой в густую или густой жидкости в мягкое тело, производимый без заметного выпаривания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Coagulationem appellamus liquoris tenuis in densum vel liquoris densi in corpus solidum molle reductionem, sine evidenti evaporatione factam.</se>
    <weight variant_id="1">0,276724</weight>
  </para>
  <para id="297">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры видим в сваренных яйцах и в свернувшемся молоке.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum videmus in ovis coctis et lacte coagulato.</se>
    <weight variant_id="1">0,273333</weight>
  </para>
  <para id="298">
    <se lang="" variant_id="0">§ 68</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 68</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="299">
    <se lang="russian" variant_id="0">Закаливание есть гашение раскаленного металла в воде, для превращения его из ковкого тела в твердое и крепкое тело.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inrigidatio est metalli igniti exstinctio in aqua, ad illud ex corpore ductili in rigidum transmutandum facta.</se>
    <weight variant_id="1">0,290625</weight>
  </para>
  <para id="300">
    <se lang="russian" variant_id="0">У ремесленников эта операция очень часто в ходу особенно у оружейников, но она должна иметь значение и в физической химии.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Maximi usus haec operatio apud artifices est, praesertim apud machaeropoeos, nec tamen in Chymia Physica fructu suo carere debet.</se>
    <weight variant_id="1">0,276923</weight>
  </para>
  <para id="301">
    <se lang="" variant_id="0">§ 69</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 69</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="302">
    <se lang="russian" variant_id="0">Остекловывание происходит, когда тело в виде порошка силою огня сплавляется через ожижение в блестящее твердое тело, которое при накаливании размягчается и может вытягиваться в нити.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vitrificatio fit, quando corpus, quod est in forma pulveris, conflatur vi ignis per liquefactionem in corpus splendidum durum, quod, dum ignitur, molle fit et in fila distrahi potest.</se>
    <weight variant_id="1">0,296178</weight>
  </para>
  <para id="303">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры можно видеть у стеклоделов и в лаборатории пробирных мастеров; также у золотых дел мастеров, которые таким путем украшают эмалью ожерелья, кольца и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla videre licet in officinis vitrariis nec non apud docimastas; item apud aurifabros, qui monilia, anulos etc. ejusmodi encaustis ornant.</se>
    <weight variant_id="1">0,266129</weight>
  </para>
  <para id="304">
    <se lang="russian" variant_id="0">При помощи этой операции многие разнородные смешанные тела сочетаются прочной связью.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vi hujus operationis multa heterogenea mixta firmo nexu copulantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,22</weight>
  </para>
  <para id="305">
    <se lang="" variant_id="0">§ 70</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 70</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="306">
    <se lang="russian" variant_id="0">Спекание есть перевод силою огня в каменистое вещество порошкообразного тела, замешенного с водою в тесто, которому по желанию придана известная форма, и затем медленно высушенного.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Petrificatio est corporis pulverei, in pastam cum aqua subacti (pro lubitu in figuram formati), tandem lente exsiccati, ignis vi in substantiam lapideam coactio.</se>
    <weight variant_id="1">0,261429</weight>
  </para>
  <para id="307">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта операция отличается ота остекловывания тем, что при этом материя не сжижается и полученное каменистое тело при прокаливании не размягчается и не может вытягиваться в нити.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Differt haec operatio a vitrificatione, quod nulla hic fit materiae liquefactio, nec petreum illud productum corpus ignitione fit molle et in fila ductile.</se>
    <weight variant_id="1">0,26194</weight>
  </para>
  <para id="308">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры весьма обыкновенны у гончаров и кирпичников, но наилучшие — у мастеров фарфоровых изделий.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla ejus sunt adeo vulgaria apud figulos et laterarios, sed optima apud porcellanorum utensilum fabros.</se>
    <weight variant_id="1">0,272093</weight>
  </para>
  <para id="309">
    <se lang="russian" variant_id="0">Результаты, в смысле образования смешанных тел, сходны с получаемыми приа остекловывании.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Effectus in producendis mixtis non absimiles adeo sunt eis, quos vitrificatio sistit.</se>
    <weight variant_id="1">0,28</weight>
  </para>
  <para id="310">
    <se lang="" variant_id="0">§ 71</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 71</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="311">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отжиг происходит, когда тело, переведенное в состояние стекла или камня, подвергается длительному действию несколько меньшей степени жара, чем потребная для его накаливания, и постепенно охлаждается, чтобы обеспечить равномерное сцепление частей и уменьшить хрупкость.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Recoctio fit, quando corpus, quod in vitream consistentiam vel in petream reductum est, caloris gradu infra ignitionem proximo tractatur diutius et sensim refrigeratur, ob aequabilem partium cohaesionem inducendam fragilitatemque minuendam.</se>
    <weight variant_id="1">0,264623</weight>
  </para>
  <para id="312">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме того, при помощи этой операции многое производится, не без приятного зрелища, для получения окрашенных стекол.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter haec, multa in vitrorum coloribus hac operatione producuntur, non sine jucundo spectaculo.</se>
    <weight variant_id="1">0,248276</weight>
  </para>
  <para id="313">
    <se lang="" variant_id="0">§ 72</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 72</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="314">
    <se lang="russian" variant_id="0">Растворение имеет место, когда жидкое тело действует на другое — твердое или тоже жидкое — так, что последовательно отрывает его частицы от сцепления и связи с другими, присоединяет их к себе и с разрушенным и присоединенным телом образует смешанное тело.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solutio fit, quando corpus fluidum agit in aliud solidum aut etiam fluidum, ita, ut particulas illius successive a cohaesione et nexu aliarum removeat, secum jungat et cum distracto et in consortium recepto corpore abit in corpus mixtum.</se>
    <weight variant_id="1">0,276238</weight>
  </para>
  <para id="315">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тело, производящее растворение, у химиков зовется растворителем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpus, quod solvit, menstruum apud Chymicos audit.</se>
    <weight variant_id="1">0,215217</weight>
  </para>
  <para id="316">
    <se lang="" variant_id="0">§ 73</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 73</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="317">
    <se lang="russian" variant_id="0">Растворение бывает двоякое: целостное и частичное.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solutio duplex est: totalis et partialis.</se>
    <weight variant_id="1">0,227027</weight>
  </para>
  <para id="318">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первое происходит, когда растворяющееся тело целиком переходит в растворитель; второе — когда какая-нибудь составная часть выделяется из растворяющегося тела силою растворителя и соединяется с ним.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prior fit, quando corpus solvendum integrum solvitur in menstruo; posterior, quando miscibile aliquod vi menstrui a corpore solvendo separatur et cum ipso jungitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,234965</weight>
  </para>
  <para id="319">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первое наблюдается в некоторых разновидностях; второе — в одной из разновидностей этой операции, которых числом девять: собственно растворение, экстракция, отваривание, вымывание, амальгамация, цементация, коррозия, расплывание и растворение в парах.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prior in quibusdam, posterior in singulis contingit speciebus, quae sunt numero novem: solutio specialiter sic dicta, extractio, decoctio, elutriatio, amalgamatio, caementatio, corrosio, deliquatio et solutio vaporosa.</se>
    <weight variant_id="1">0,255155</weight>
  </para>
  <para id="320">
    <se lang="" variant_id="0">§ 74</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 74</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="321">
    <se lang="russian" variant_id="0">Собственно растворение бывает, когда частицы твердого или также и жидкого тела, погруженного в растворитель, отрываются последовательно от поверхности и распространяются в самом растворителе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solutio, specialiter sic dicta, fit, quando corporis solidi vel etiam fluidi, menstruo immersi, particulae a superficie successive abripiuntur et per ipsum menstruum distrahuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,277215</weight>
  </para>
  <para id="322">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры мы имеем ежедневно, когда растворяем в воде соль или сахар.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla quotidie habemus, ubi salem in aqua solvimus vel saccharum.</se>
    <weight variant_id="1">0,294828</weight>
  </para>
  <para id="323">
    <se lang="" variant_id="0">§ 75</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 75</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="324">
    <se lang="russian" variant_id="0">Это растворение бывает частичным, когда какая-нибудь смесь состоит из двух разнородных тел, из которых только одно растворяется в растворителе, а второе, находящееся в состоянии мельчайших частиц, не смешивается с растворителем;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solutio haec fit partialis, quando miscela aliqua constat ex duobus corporibus heterogeneis, quorum unum tantum in menstruo solvitur, alterum, in exiguas moleculas discerptum, cum menstruo non permiscetur;</se>
    <weight variant_id="1">0,249174</weight>
  </para>
  <para id="325">
    <se lang="russian" variant_id="0">это можно видеть у пробирных мастеров, когда золото отделяют от серебра при помощи крепкой водки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">ut videre est apud docimastas, ubi aurum ab argento aqua forti separatur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="326">
    <se lang="" variant_id="0">§ 76</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 76</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="327">
    <se lang="russian" variant_id="0">Экстракция имеет место, когда растворитель, каковым всегда бывает винный спирт, из погруженного в него тела выделяет какую-нибудь составную часть и берет ее в свой состав.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Extractio fit, quando menstruum, quod semper est spiritus vini, corporis, sibi immersi, miscibile aliquod a caeteris separat et in suam mixtionem recipit.</se>
    <weight variant_id="1">0,268657</weight>
  </para>
  <para id="328">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычные примеры наблюдаются ежедневно, когда водка насыщается ароматическими веществами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vulgaria exempla fiunt quotidie, ubi aqua vitae aromatis impraegnatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="329">
    <se lang="russian" variant_id="0">Само его название и определение показывают, что этот вид операции всегда частичный.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nomen autem ipsum et definitio ostendit, hanc operationis speciem semper esse partialem.</se>
    <weight variant_id="1">0,279452</weight>
  </para>
  <para id="330">
    <se lang="russian" variant_id="0">Она отличается от предыдущего вида тем, что тот применяется больше для минеральных, а этот — для растительных веществ; тот растворяет бо́льшую часть тела, этот — меньшую.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Differf a priore specie etiam eo, quod illa circa mineralia potius, haec circa vegetabilia versatur, illa majorem, haec minorem partem corporis solvit.</se>
    <weight variant_id="1">0,265649</weight>
  </para>
  <para id="331">
    <se lang="" variant_id="0">§ 77</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 77</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="332">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отваривание — почти то же, что и экстракция, и отличается лишь степенью огня и природою растворителя, а именно, здесь всегда берется вода, которая доводится до кипения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Decoctio est fere idem modus, ac extractio, nec nisi gradu ignis et natura menstrui differt: hic enim semper aqua adhiberi et igne ad ebullitionem urgeri solet.</se>
    <weight variant_id="1">0,282353</weight>
  </para>
  <para id="333">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычные примеры у каждого на глазах в его кухне.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla vulgaria quotidie ob oculos sunt in cujusque culina.</se>
    <weight variant_id="1">0,212195</weight>
  </para>
  <para id="334">
    <se lang="" variant_id="0">§ 78</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 78</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="335">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вымывание есть отделение соляных частиц из порошкообразного тела при помощи теплой воды и взбалтывания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Elutriatio est ex corpore pulverulento salinarum particularum separatio, ope aquae tepidae et agitatione facta.</se>
    <weight variant_id="1">0,273626</weight>
  </para>
  <para id="336">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обыкновенный пример — щелок, вымытый из золы и весьма широко применяемый прачками.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vulgare exemplum est lixivium, ex cineribus elutum, lotricibus utilissimum.</se>
    <weight variant_id="1">0,282353</weight>
  </para>
  <para id="337">
    <se lang="" variant_id="0">§ 79</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 79</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="338">
    <se lang="russian" variant_id="0">Амальгамацией зовут растворение металла или металлического тела в ртути.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Amalgamationem vocant metalli vel corporis metallici in argento vivo solutionem.</se>
    <weight variant_id="1">0,267692</weight>
  </para>
  <para id="339">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пример можно наблюдать у золотых дел мастеров, которые для позолоты серебряных и медных вещей растворяют золото в ртути.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum spectandum est apud aurifabros, qui ad deauranda argentea et aenea opera aurum in argento vivo solvunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,278351</weight>
  </para>
  <para id="340">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта операция бывает и частичной, когда в названный растворитель помещают смесь, одна из составляющих которой не подвержена действию растворителя.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec operatio fit etiam partialis, quando dicto menstruo miscela committitur, cujus miscibile aliquod ab illo non attingitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,250909</weight>
  </para>
  <para id="341">
    <se lang="" variant_id="0">§ 80</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 80</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="342">
    <se lang="russian" variant_id="0">Цементация совершается, если растворяемое тело и растворитель — твердые тела и поэтому кладутся в сосуд одно на другое последовательными слоями, накрываются и подвергаются действию известной степениа теплоты, чтобы подлежащее растворению тело растворялось растворителем, отчасти или вполне плавящимся.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caementatio fit, quando corpus solvendum et menstruum sunt corpora solida, ideoque ponuntur in vase unum supra alterum alternis stratis et tecta certo caloris gradu tractantur, ut solvendum a menstruo, ex parte vel integro fluente, solvatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,216346</weight>
  </para>
  <para id="343">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры — у золотых дел мастеров, отделяющих золото от более низких металлов соляными цементами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla sunt apud aurifabros, qui aurum a vilioribus metallis salinis caementis segregant.</se>
    <weight variant_id="1">0,285</weight>
  </para>
  <para id="344">
    <se lang="" variant_id="0">§ 81</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 81</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="345">
    <se lang="russian" variant_id="0">Коррозией зовется такое растворение, при котором корпускулы растворенного тела в большей части падают сами на дно сосуда в виде порошка.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corrosio vocatur solutio, quando corpuscula corporis soluti maxima ex parte in forma pulveris sponte fundum petunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,249505</weight>
  </para>
  <para id="346">
    <se lang="" variant_id="0">§ 82</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 82</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="347">
    <se lang="russian" variant_id="0">Растворение в парах бывает, когда испарения растворителя действуют на подвешенное телоб и, растворяя его, соединяются с ним.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Solutio vaporosa est, quando exhalationes menstrui corpus suspensum aggrediuntur cumque eo soluto uniuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,259375</weight>
  </para>
  <para id="348">
    <se lang="" variant_id="0">§ 83</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 83</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="349">
    <se lang="russian" variant_id="0">Почти к той же разновидности операций, как растворение в парах, следует отнести и расплывание: это не что иное, как растворение тела, выставленного на влажный воздух, водяными парами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad eandem ferme speciem cum vaporosa solutione referri debet deliquatio, quae nihil aliud est, quam corporis, humido aëri expositi, a vaporibus aqueis solutio.</se>
    <weight variant_id="1">0,256522</weight>
  </para>
  <para id="350">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пример — нередко случающееся расплывание поваренной соли во влажном воздухе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum non raro contingit, quando sal culinaris a humido aëre diffluit.</se>
    <weight variant_id="1">0,28125</weight>
  </para>
  <para id="351">
    <se lang="" variant_id="0">§ 84</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 84</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="352">
    <se lang="" variant_id="0">§ 84 ~~~ Осаждение происходит тогда, когда разнородные тела, перемешанные между собой, взаимодействуют так, что одно отнимает у другого одну из его составных частей и присоединяет ее к себе, выделяя остальные.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praecipitatio fit, quando corpora heterogenea confusa ita se mutuo aggrediuntur, ut unum eripiat miscibile alteri sibique associet in mixtionem, reliquis exturbatis.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0287671</weight>
  </para>
  <para id="353">
    <se lang="russian" variant_id="0">Это часто сопровождается шипением и изменением частных качеств, преимущественно тех, которые действуют на чувство зрения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Id autem plerumque fit cum strepitu et mutatione qualitatum particularium, earum potissimum, quae sensum visus afficiunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,297196</weight>
  </para>
  <para id="354">
    <se lang="russian" variant_id="0">Из определения следует, что осаждение происходит третьим способом (§ 52).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex definitione autem apparet, praecipitationem fieri modo tertio (§ 52).</se>
    <weight variant_id="1">0,840767</weight>
  </para>
  <para id="355">
    <se lang="" variant_id="0">§ 85</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 85</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="356">
    <se lang="russian" variant_id="0">Осаждение в тесном смысле есть выделение в виде порошка тела, растворенного в жидкости, по прибавлении другого.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praecipitatio, quae in specie sic salutatur, est corporis, in liquido soluti, accessu alterius ex menstruo exturbatio in forma pulveris.</se>
    <weight variant_id="1">0,231959</weight>
  </para>
  <para id="357">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта операция дает многие и удивительные результаты: обыкновенный пример можно видеть в приготовлении чернил из раствора железного купороса и отвара чернильных орешков.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Multa eaque mirabilia spectanda offert haec operatio; vulgare exemplum videre est in confectione atramenti ex solutione vitrioli Martialis et decocto gallarum.</se>
    <weight variant_id="1">0,285</weight>
  </para>
  <para id="358">
    <se lang="" variant_id="0">§ 86</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 86</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="359">
    <se lang="russian" variant_id="0">Восстановление есть обратный переход металла или полуметалла,а принявшего вид порошка или шлака, в металлическую форму.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Reductio est metalli vel semimetalli, quod pulveris vel scoriae speciem induit, in metallicam formam restitutio.</se>
    <weight variant_id="1">0,278788</weight>
  </para>
  <para id="360">
    <se lang="russian" variant_id="0">Многочисленные примеры встречаются у пробирных мастеров, да и у всех почти ремесленников, выделывающих металлические вещи.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla quam plurima occurrunt apud docimastas, imo apud omnes fere artifices, qui metallica opera conficiunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,262887</weight>
  </para>
  <para id="361">
    <se lang="russian" variant_id="0">Восстановление ртути отмечено специальным названием оживления.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Reductio argenti vivi speciali nomine revivificatio nuncupatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="362">
    <se lang="" variant_id="0">§ 87</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 87</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="363">
    <se lang="russian" variant_id="0">Детонация происходит, когда тела подвергаются действию голого огня, так что вытесняемая составная часть загорается пламенем и истребляется им с внезапным треском.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Detonatio fit, quando corpora in igne aperto tractantur ita, ut miscibile, quod exturbatur, flammam concipiat eaque cum subito fragore consumatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,264844</weight>
  </para>
  <para id="364">
    <se lang="russian" variant_id="0">Частый пример этого у пробирных мастеров при приготовлении черного флюса.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum non infrequens occurrit apud docimastas in confectione fluoris nigri.</se>
    <weight variant_id="1">0,276923</weight>
  </para>
  <para id="365">
    <se lang="" variant_id="0">§ 88</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 88</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="366">
    <se lang="russian" variant_id="0">Купеллирование есть отделение золота или серебра из соединения с другими телами при помощи свинца на зольнистом черепке, называемом купелью.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cupellatio est auri vel argenti ex consortio et mixtione aliorum corporum, ope plumbi super testa cineritia, quae cupella vocatur, separatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="367">
    <se lang="russian" variant_id="0">Многочисленные примеры у пробирных и золотых дел мастеров.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla quam plurima sunt apud docimastas et aurifabros.</se>
    <weight variant_id="1">0,288</weight>
  </para>
  <para id="368">
    <se lang="" variant_id="0">§ 89</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 89</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="369">
    <se lang="russian" variant_id="0">Химическое произрастание наблюдается, когда после осаждения выделившиеся составные части вырастают наподобие какого-то растения.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vegetatio chymica fit, quando, facta praecipitatione, miscibilia, praesertim exturbata, in similitudinem plantae alicujus excrescunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,289744</weight>
  </para>
  <para id="370">
    <se lang="russian" variant_id="0">Такого рода операции производятсяа на химических лекциях, так, например, получают дерево Дианы; из них пока ничего не применено для пользы и удобства жизни.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Instituuntur ejusmodi operationes in collegiis chymicis, cujusmodi est arbor Dianae; ad usus enim et vitae commoda nil inde hactenus derivatum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,283594</weight>
  </para>
  <para id="371">
    <se lang="" variant_id="0">§ 90</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 90</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="372">
    <se lang="russian" variant_id="0">Дигерирование есть длительная обработка смешанного тела огнем или умеренным равномерным жаром, вследствие которой нечувствительные частицы тела, приведенные в движение, изменяют своеб расположение в соединении.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Digestio est corporis mixti in igne sive calore moderato et aequabili diuturnior tractatio, qua fit, ut particulae ejus insensibiles, in motum excitatae, mixtionem aliter disponant.</se>
    <weight variant_id="1">0,243038</weight>
  </para>
  <para id="373">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому такого рода операция принадлежит к пятому виду (§ 52).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Adeo igitur hoc operationis genus ad quintum modum spectat (§ 52).</se>
    <weight variant_id="1">0,828788</weight>
  </para>
  <para id="374">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ее разновидностей четыре: минеральное дигерирование, брожение, гниение и реверберация.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Species ejus sunt quatuor: digestio mineralis, fermentatio, putrefactio et reverberatio.</se>
    <weight variant_id="1">0,296203</weight>
  </para>
  <para id="375">
    <se lang="" variant_id="0">§ 91</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 91</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="376">
    <se lang="russian" variant_id="0">Минеральным дигерированием мы называем операцию, при помощи которой в минералах, подвергаемых обработке в закрытых сосудах, составные части меняют свое расположение так, что ранее окруженные другими выступают наружу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Digestionem mineralem vocamus, cujus ope mineralia, in vase clauso tractata, situm miscibilium mutant ita, ut ea, quae aliis circumsessa fuerunt, prodeant foras.</se>
    <weight variant_id="1">0,193617</weight>
  </para>
  <para id="377">
    <se lang="russian" variant_id="0">Алхимики весьма широко пользуются этой операцией.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Alchymistis haec operatio usitatissima est.</se>
    <weight variant_id="1">0,2625</weight>
  </para>
  <para id="378">
    <se lang="" variant_id="0">§ 92</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 92</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="379">
    <se lang="russian" variant_id="0">Брожение есть идущее при умеренном нагревании дигерирование, при помощи которого преимущественно из растительных веществ освобождаются от соединения с другими спиртовые и уксусные составные части.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fermentatio est digestio lenis caloris ope instituta, qua ex vegetabilibus praesertim, vinosa et acetosa miscibilia a reliquorum consortio liberantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,207519</weight>
  </para>
  <para id="380">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры встречаются почти повсюду и ежедневно.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla sunt ubique fere et quotidie obvia.</se>
    <weight variant_id="1">0,268421</weight>
  </para>
  <para id="381">
    <se lang="" variant_id="0">§ 93</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 93</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="382">
    <se lang="russian" variant_id="0">Гниением называется дигерирование при слабом жаре, которым освобождаются от соединения с другими, главным образом из животных веществ, мочевые составные части.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Putrefactio dicitur digestio, leni calore instituta, qua, ex animalibus praecipue urinosa miscibilia a reliquorum consortio liberantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,250413</weight>
  </para>
  <para id="383">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры встречаются весьма часто и даже вопреки нашему желанию.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla saepissime vel invitis etiam occurrunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,209302</weight>
  </para>
  <para id="384">
    <se lang="" variant_id="0">§ 94</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 94</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="385">
    <se lang="russian" variant_id="0">Реверберация есть более продолжительное обжигание тела, превращенного в порошок, направленным на него пламенем.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Reverberatio est corporis, in pulverem redacti, directa in ipsum flamma ustulatio diuturnior.</se>
    <weight variant_id="1">0,238554</weight>
  </para>
  <para id="386">
    <se lang="russian" variant_id="0">Операция эта часто следует непосредственно за обжиганием и поэтому некоторыми, недостаточно вникающими в существо дела, смешивается с ним.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec operatio saepe calcinationem immediate sequitur, ideoque a quibusdam non satis ad rem attentis cum illa confunditur.</se>
    <weight variant_id="1">0,254717</weight>
  </para>
  <para id="387">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пример того и другого в изготовлении сурика.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum utriusque est in confectione minii.</se>
    <weight variant_id="1">0,292308</weight>
  </para>
  <para id="388">
    <se lang="russian" variant_id="0">Здесь происходит не только перемещение составляющих, но из пламени прибавляется и некоторое новое составляющее.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fit autem hic non sola partium duntaxat transpositio, sed a flamma accedit quoque novum miscibile.</se>
    <weight variant_id="1">0,250588</weight>
  </para>
  <para id="389">
    <se lang="" variant_id="0">§ 95</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 95</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="390">
    <se lang="russian" variant_id="0">Возгонкою вообще мы называем перенос тела в виде пара или дыма силою огня из одного места в другое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sublimationem in genere vocamus corporis ex uno loco in alterum vi ignis transportationem, in forma vaporis vel fumi factam.</se>
    <weight variant_id="1">0,213253</weight>
  </para>
  <para id="391">
    <se lang="russian" variant_id="0">Этой операцией достигается: 1) разделение составляющих, так как те, которые не выносят силы огня, улетают вверх, а те, которые ему не уступают, остаются на своем месте;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Fit hac operatione 1) miscibilium separatio, quippe ea, quae ignis vim non ferunt, sursum avolant, quae autem illi non cedunt, perseverant in suo loco;</se>
    <weight variant_id="1">0,397851</weight>
  </para>
  <para id="392">
    <se lang="russian" variant_id="0">2) соединение отдельных составляющих в смешанное тело; часто случается, что тела, которые иначе трудно соединяются, переведенные в пары, очень тесно связываются друг с другом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">2) miscibilia separata junguntur in mixtum: plerumque enim evenit, ut corpora, quae alias difficile miscentur, in vapores tamen resoluta, uniuntur arctissime.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="393">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первый случай относится ко второму виду, последний — к первому (§ 52).</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prius ad modum secundum, posterius ad primum pertinet (§ 52).</se>
    <weight variant_id="1">0,805832</weight>
  </para>
  <para id="394">
    <se lang="russian" variant_id="0">Тела, никаким химическим огнем не переводимые в пары, зовутся постоянными, а остальные — летучими.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corpora, quae nullo igne chymico in vapores resolvuntur, vocantur fixa, reliqua vero volatilia audiunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,282558</weight>
  </para>
  <para id="395">
    <se lang="" variant_id="0">§ 96</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 96</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="396">
    <se lang="russian" variant_id="0">Разновидностей возгонки четыре: сухая возгонка, влажная возгонка, или дестилляция, ректификация и кремация.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Species ejus sunt quatuor: sublimatio sicca, sublimatio humida ive destillatio, rectificatio et crematio.</se>
    <weight variant_id="1">0,290426</weight>
  </para>
  <para id="397">
    <se lang="" variant_id="0">§ 97</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 97</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="398">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сухая возгонка происходит, когда пары возгоняемого тела уплотняются в твердое тело, жесткое или хрупкое.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sublimatio sicca fit, quando vapores sublimati concrescunt in corpus solidum, durum vel friabile.</se>
    <weight variant_id="1">0,27907</weight>
  </para>
  <para id="399">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пример дают сера, киноварь и другие, из паров собирающиеся в твердые тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exemplum dat sulphur, cinnabaris et reliqua, quae ex vaporibus in solida coalescunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,253125</weight>
  </para>
  <para id="400">
    <se lang="" variant_id="0">§ 98</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 98</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="401">
    <se lang="russian" variant_id="0">Влажная возгонка или дестилляция наблюдается, когда собравшиеся пары, в виде жидкости, каплями падают в подставленный сосуд.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Humida siblimatio seu destillatio est, si vapores collecti in forma liquoris stillatim in vas suppositum decidunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="402">
    <se lang="russian" variant_id="0">Обычный пример — приготовление водки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla vulgaria sunt, ubi aqua vitae paratur.</se>
    <weight variant_id="1">0,238235</weight>
  </para>
  <para id="403">
    <se lang="" variant_id="0">§ 99</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 99</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="404">
    <se lang="russian" variant_id="0">Ректификацией называют перегонку, которой жидкость отделяется от испорченных частей, или от избытка водной влаги, или от других загрязнений.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Rectificationem vocant destillationem, qua liquor separatur a vappa seu superfluo humore aqueo aut ab aliis faecibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,238835</weight>
  </para>
  <para id="405">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры также можно видеть у приготовляющих спиртные напитки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla etiam apud paratores spirituosorum liquorum videre est.</se>
    <weight variant_id="1">0,289091</weight>
  </para>
  <para id="406">
    <se lang="" variant_id="0">§ 100</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 100</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="407">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кремацией называют возгонку, при которой тело сжигается голым пламенем и дым собирается в подходящем сосуде.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cremationem vocamus sublimationem, quando corpus aperta flamma consumitur et fumus vase conveniente capitur.</se>
    <weight variant_id="1">0,293684</weight>
  </para>
  <para id="408">
    <se lang="russian" variant_id="0">Примеры весьма обыкновенны в очаге у каждого.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Exempla sunt in cujuslibet foco vulgatissima.</se>
    <weight variant_id="1">0,2925</weight>
  </para>
  <para id="409">
    <se lang="" variant_id="0">§ 101</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 101</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="410">
    <se lang="russian" variant_id="0">Когда перечисленные и получившие здесь определение химические операции производятся по нескольку зараз во взаимной связи, то вся серия их получает название процесса</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Definitae et dispositae hactenus operationes chymicae quando plures inter se connexae instituuntur, integra series processus nomine salutatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,259843</weight>
  </para>
  <para id="411">
    <se lang="" variant_id="0">§ 102</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 102</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="412">
    <se lang="russian" variant_id="0">Предосторожностей при операциях много, и они различны в зависимости от природы разных тел, подвергающихся обработке, поэтому опишем их каждую в своем месте.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cautelae circa operationes sunt multae et variae pro diversorum corporum, quae tractanda suscipiuntur, natura: quamobrem suo quamque proprio loco inserendam reservamus.</se>
    <weight variant_id="1">0,271324</weight>
  </para>
  <para id="413">
    <se lang="" variant_id="0">§ 103</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 103</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="414">
    <se lang="russian" variant_id="0">Далее надо заметить, что нельзя производить любую операцию с любым смешанным телом, как будет очевидно из следующей главы, где мы говорим о разновидностях и природе смешанных тел.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Porro notandum est, non quamlibet operationem cum quolibet corpore mixto institui posse, quod sequenti capite, quo de generibus et natura mixtorum agimus, patebit.</se>
    <weight variant_id="1">0,274648</weight>
  </para>
  <para id="415">
    <se lang="" variant_id="0">§ 104</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 104</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="416">
    <se lang="russian" variant_id="0">Вспомогательные операции применяются: 1) для разрыхления, 2) для разделения, 3) для соединения составных частей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Auxiliares operationes adhibentur 1) ad relaxationem, 2) ad separationem, 3) ad conjunctionem miscibilium.</se>
    <weight variant_id="1">0,927068</weight>
  </para>
  <para id="417">
    <se lang="" variant_id="0">§ 105</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 105</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="418">
    <se lang="russian" variant_id="0">Разрыхлению содействуют: сплющивание, при котором тело расплющивается молотом в пластины;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Relaxationi opem ferunt: laminatio, ubi corpus malleo in laminas extenuatur;</se>
    <weight variant_id="1">0,232819</weight>
  </para>
  <para id="419">
    <se lang="russian" variant_id="0">измельчение, если его толкут в ступке;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">comminutio, si in mortario tunditur;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="420">
    <se lang="russian" variant_id="0">зернение, когда расплавленное тело, погашенное в воде или подверженное другому воздействию, рассыпается в зерна;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">granulatio, quando liquefactum, in aqua exstinctum aut alias agitatum in grana dissilit;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="421">
    <se lang="russian" variant_id="0">скобление, когда оно скоблится ножом; </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">raspatio, ubi cultro scabitur;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="422">
    <se lang="russian" variant_id="0">опиливание, когда оно трется напилком;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">limatio, ubi lima raditur; </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="423">
    <se lang="russian" variant_id="0">растирание, если оно растирается в ступке.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">limatio, ubi lima raditur; trituratio, cum in mortario teritur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="424">
    <se lang="" variant_id="0">§ 106</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 106</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="425">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для осуществления разделения пригодны отсеивание, когда более крупные части отделяются от более мелких на сите;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad separationem promovendam aptae sunt: cribratio, quando grandiora a subtilioribus cribro segregantur;</se>
    <weight variant_id="1">0,27378</weight>
  </para>
  <para id="426">
    <se lang="russian" variant_id="0">процеживание, когда при помощи пористого тела прозрачная жидкость отделяется от инородного тела;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">percolatio, quando ope corporis porosi liquor limpidus a heterogeneo corpore separatur;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="427">
    <se lang="russian" variant_id="0">отмучивание, когда порошкообразное тело, взболтанное в воде, опускается на дно скорее или медленнее, в соответствии с различным весом частиц, и таким образом более тонкие частицы отделяются от более крупных;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">prolutio, quando corpus pulverulentum, in aqua agitatum, pro diversa gravitate particularum ad fundum promptius vel tardius descendit, et hoc modo subtiliores particulae a grandioribus secernuntur;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="428">
    <se lang="russian" variant_id="0">отстаивание, когда через некоторый промежуток времени материя, создающая в жидкости муть, падает на дно;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">clarificatio quando per temporis intervallum turbida materia in liquido fundum petit;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="429">
    <se lang="russian" variant_id="0">отливание, или так называемая декантация, когда жидкость сливается с осадка через край сосуда.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">defusio, vulgo decantatio, ubi liquor clarus a sedimento per labrum vasis defunditur.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="430">
    <se lang="" variant_id="0">§ 107</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 107</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="431">
    <se lang="russian" variant_id="0">Для осуществления соединения применяют: сливание, когда сливаются вместе две жидкости; взбалтывание, когда слитые тела встряхивают; разминание, когда мягкие тела соединяются растиранием; стирание, когда смешанные порошки соединяются длительным растиранием.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ad conjunctionem promovendam opem ferunt: confusio, quando duo liquores confunduntur; agitatio, quando confusi subiguntur; malaxatio, quando mollia subigendo junguntur; contritio, quando pulveres mixti tritione longiore uniuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,263415</weight>
  </para>
  <para id="432">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава 5</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput 5</se>
    <weight variant_id="1">11,3</weight>
  </para>
  <para id="433">
    <se lang="russian" variant_id="0">О РОДАХ СМЕШАННЫХ ТЕЛ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE GENERIBUS CORPORUM MIXTORUM</se>
    <weight variant_id="1">0,157895</weight>
  </para>
  <para id="434">
    <se lang="" variant_id="0">§ 108</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 108</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="435">
    <se lang="russian" variant_id="0">Все тела делятся на органические и неорганические.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnia corpora dividuntur in organica et inorganica.</se>
    <weight variant_id="1">0,293333</weight>
  </para>
  <para id="436">
    <se lang="russian" variant_id="0">В органических части тел оказываются устроенными и связанными друг с другом так, что причина одной части заключена в другой, с ней связанной.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Organica sunt, quorum partes ita comparatae et inter se connexae deprehenduntur, ut unius causa posita sit in alia parte, quacum illa nexum habet.</se>
    <weight variant_id="1">0,290083</weight>
  </para>
  <para id="437">
    <se lang="russian" variant_id="0">В неорганических телах частицы, кроме взаимного сцепления и расположения, не имеют причинной связи.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inorganica corpora sunt, quorum particulae, praeter mutuam inter se cohaesionem et situm, nullum habent per causas nexum.</se>
    <weight variant_id="1">0,238636</weight>
  </para>
  <para id="438">
    <se lang="russian" variant_id="0">Под органическими мы здесь понимаем преимущественно природные тела, именно животного и растительного царств, которых волокна, протоки, пузырьки, соки, в них обращающиеся, в своем устройстве обусловлены друг другом.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Organica hic naturalia potius corpora intelligimus, nempe ex animalium et vegetabilium regnis, quorum fibrae, canales, vesicae, succi, per ea meantes, singula unum propter alterum comparata sunt;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0133333</weight>
  </para>
  <para id="439">
    <se lang="russian" variant_id="0">Неорганические тела, которые только смешаны, образуют все минеральное царство — обширнейшее поле химической материи.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">inorganica, quae tantum mixta sunt, integrum minerale regnum constituunt, amplissimum chymicae materiae campum.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="440">
    <se lang="" variant_id="0">§ 109</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 109</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="441">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме того, хотя органы животных и растений весьма тонки, однако они состоят из более мелких частиц, и именно из неорганических, т. е. из смешанных тел, потому что при химических операциях разрушается их органическое строение и из них получаются смешанные тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeterea, animalium et vegetabilium organa quamvis subtilissima sunt, constant tamen ex minoribus particulis, et quidem inorganicis, adeoque ex corporibus mixtis: quia operationibus chymicis organica eorum dispositio destruitur, et corpora mixta inde resultant.</se>
    <weight variant_id="1">0,287892</weight>
  </para>
  <para id="442">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таким образом, все смешанные тела, которые производятся из животных или растительных тел природою или искусством, также составляют химическую материю.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hinc omnia, quae ex animalibus et vegetabilibus corporibus natura vel arte producuntur mixta corpora, etiam chymicam materiam constituunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,272951</weight>
  </para>
  <para id="443">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отсюда явствует, как широко распространяются обязанности и сила химии во всех царствах тел, коих разные роды, так же как и важнейшие виды, мы считаем необходимым бегло перечислить здесь.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Patet igitur, quam late extendatur Chymiae officium et vis in omnibus regnis corporum; quorum diversa genera, ut et potiores species, hic breviter recensere consultum ducimus.</se>
    <weight variant_id="1">0,284211</weight>
  </para>
  <para id="444">
    <se lang="" variant_id="0">§ 110</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 110</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="445">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первый род смешанных тел состоит из солей и соляных спиртов, второй из сернистых тел, третий иза соков, четвертый из металлов, пятый из полуметаллов, шестой из земель, седьмой из камней.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Primum mixtorum genus constat ex salibus et spiritibus salinis, secundum ex corporibus sulphureis, tertium ex succis, quartum ex metallis, quintum ex semimetallis, sextum ex terris, septimum ex lapidibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,264151</weight>
  </para>
  <para id="446">
    <se lang="" variant_id="0">§ 111</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 111</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="447">
    <se lang="russian" variant_id="0">Названием солей обозначают хрупкие тела, которые растворяются в воде, причем она остается прозрачной; они не загораются, если в чистом виде подвергаются действию огня.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Salium nomine appellantur corpora fragilia, quae in aqua solvuntur, ea pellucida manente, flammam non concipiunt, si pura igni exponuntur.</se>
    <weight variant_id="1">0,238017</weight>
  </para>
  <para id="448">
    <se lang="russian" variant_id="0">Виды их: купорос и все другие металлические соли, квасцы, бура, винный камень, существенные соли растений, соль винного камня и поташ, летучая мочевая соль, селитра, обыкновенная соль родниковая, морская и каменная, нашатырь, английская соль и другие соли, полученные в результате химических работ.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Species eorum sunt: vitriolum et alii omnes sales metallici, alumen, borax, tartarus, sales essentiales plantarum, sal tartari et cineres clavellati, sal volatilis urinosus, nitrum, sal communis fontanus et marinus atque fossilis, sal ammoniacus, sal anglicanus et reliqui sales, ex laboribus chymicis resultantes.</se>
    <weight variant_id="1">0,282625</weight>
  </para>
  <para id="449">
    <se lang="" variant_id="0">§ 112</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 112</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="450">
    <se lang="russian" variant_id="0">Соляные спирты — жидкости, обладающие резким вкусом, которые нельзя перевести в твердое состояние, если только какое-нибудь другое тело не войдет в их состав; они не восприимчивы к пламени.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Spiritus salini sunt liquores, acuto sapore praediti, qui in solidam consistentiam non possunt reduci, nisi alio corpore accedente in eorum mixtionem, flammam concipere recusant.</se>
    <weight variant_id="1">0,286538</weight>
  </para>
  <para id="451">
    <se lang="russian" variant_id="0">Таковыми являются уксус, спирт винного камня, кислые соки и все спирты, выделенные из вышеназванных солей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hujusmodi sunt: acetum, spiritus tartari, acidulae et omnes spiritus, a supradictis salibus separati.</se>
    <weight variant_id="1">0,29</weight>
  </para>
  <para id="452">
    <se lang="" variant_id="0">§ 113</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 113</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="453">
    <se lang="russian" variant_id="0">Соли и соляные спирты разделяются на кислые, щелочные и средние.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sales et spiritus salini dividuntur in acidos, alcalinos et medios.</se>
    <weight variant_id="1">0,283929</weight>
  </para>
  <para id="454">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кислые проявляют себя вкусом, щелочные вспениваются с кислотами; кислые окрашивают фиалковый сироп в красный цвет, щелочные же — в зеленый.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Acidi per saporem innotescunt, alcalini cum acidis effervescunt; acidi syrupum violarum tingunt colore rubro, alcalini vero viridi.</se>
    <weight variant_id="1">0,287069</weight>
  </para>
  <para id="455">
    <se lang="russian" variant_id="0">Средние соли — те, которые получаются смешением кислых и щелочных солей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Medii sales sunt, qui ex acidis et alcalinis mixti resultant.</se>
    <weight variant_id="1">0,243396</weight>
  </para>
  <para id="456">
    <se lang="" variant_id="0">§ 114</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 114</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="457">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сернистыми телами называются такие, которые легко воспламеняются и при этом целиком или в большей части сгорают; если что остается, то оно составляет шлак, а не золу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sulphurea corpora vocantur, quae flammam facile concipiunt et integra aut maxima parte ab illa consumuntur; residuum si quod manet, est scoria, non cineres.</se>
    <weight variant_id="1">0,284444</weight>
  </para>
  <para id="458">
    <se lang="russian" variant_id="0">К таким относятся: сера, битум, смола, жир, масло, спирт, фосфор.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sunt autem illa: sulphur, bitumen, resina, pinguedo, oleum, spiritus, phosphorus.</se>
    <weight variant_id="1">0,215789</weight>
  </para>
  <para id="459">
    <se lang="" variant_id="0">§ 115</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 115</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="460">
    <se lang="russian" variant_id="0">Сера — тело твердое, нацело сгорающее, выделяющее кислые едкие пары; бывает или отделенная от других минералов возгонкою, или самородная, иначе называемая живой.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Sulphur est corpus solidum, totum inflammabile, fumos acidos corrosivos spargens, estque vel separatum ab aliis mineralibus per sublimationem, vel nativum, alias vivum dictum.</se>
    <weight variant_id="1">0,27234</weight>
  </para>
  <para id="461">
    <se lang="" variant_id="0">§ 116</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 116</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="462">
    <se lang="russian" variant_id="0">Битум — твердое сернистое тело, ископаемое; зажженное выделяет дым с копотью и оставляет после сгорания шлак.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Bitumen est corpus sulphureum solidum, fossile, accensum fumos fuliginosos spargens et scoriam relinquens, cum fuerit consumptum.</se>
    <weight variant_id="1">0,236842</weight>
  </para>
  <para id="463">
    <se lang="russian" variant_id="0">Его виды — янтарь, асфальт, каменный уголь и другие тела такого же рода.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hujus species sunt succinum, asphaltum, carbo fossilis etc. ejusmodi.</se>
    <weight variant_id="1">0,295082</weight>
  </para>
  <para id="464">
    <se lang="" variant_id="0">§ 117</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 117</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="465">
    <se lang="russian" variant_id="0">Смола — горючее тело, производимое из растений природою или искусством; сюда относятся мирра, воск, камфора и т. п.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Resina est corpus inflammabile, ex vegetabilibuse natura vel arte productum, ut sunt myrrha, cera, camphora etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,296939</weight>
  </para>
  <para id="466">
    <se lang="" variant_id="0">§ 118</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 118</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="467">
    <se lang="russian" variant_id="0">Жиром называется горючее тело, выделенное из животных, которое начинает гореть лишь после значительного нагревания.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Pinguedo vocatur corpus inflammabile, ex animalibus separatum, quod non prius ardet, quam insigniter calefactum sit.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="468">
    <se lang="russian" variant_id="0">К этому роду принадлежат коровье масло, жиры мясной и рыбий.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hujus generis sunt butyrum, pinguedines carnium pisciumque.</se>
    <weight variant_id="1">0,288462</weight>
  </para>
  <para id="469">
    <se lang="" variant_id="0">§ 119</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 119</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="470">
    <se lang="russian" variant_id="0">Масло — жидкое горючее тело, отказывающееся смешиваться с водою.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Oleum est corpus liquidum inflammabile, cum aqua misceri recusans.</se>
    <weight variant_id="1">0,289474</weight>
  </para>
  <para id="471">
    <se lang="" variant_id="0"></se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="472">
    <se lang="russian" variant_id="0">Оно или природного происхождения, или искусственного; природное выделяется из недр земли, как то: горное масло, нефть и т. д.; искусственное — выжатое или перегнанное.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Est autem naturale vel arte factum: naturale ex terrae gremio emanat, ut petroleum, naphtha etc; artificiale est expressum vel destillatum:</se>
    <weight variant_id="1">-0,123358</weight>
  </para>
  <para id="473">
    <se lang="russian" variant_id="0">Выжатое добывается из растения, главным образом из семян, при помощи машин, как льняное масло;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">expressum elicitur ex planta, praesertim tamen ex semine, ope machinarum, ut est oleum lini;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="474">
    <se lang="russian" variant_id="0">перегнанное выгоняется силою влажной возгонки и дает эфирное или отожженное масло.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">destillatum vero humidae sublimationis vi expellitur, proditque aethereum vel empyreumaticum:</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="475">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эфирным называется масло, которое перегоняется из бальзамического растения при температуре не выше точки кипения воды и сохраняет запах самого растения; отожженное выгоняется гораздо большей силою огня из растительных или животных веществ и имеет неприятный и горький вкус, вызывающий тошноту.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">aethereum vocatur, quod ex planta balsamica calore non majore, quam ebullientis aquae, destillatur et plantae ipsius odorem refert; empyreumaticum vero multo majori vi ignis ex vegetabilibus aut animalibus urgetur, odore tetro et amaro sapore nauseam movens.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="476">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первого рода — эфирные масла, коричное, гвоздичное и т. д.; второго рода — пек, дестиллированное масло винного камня, масло оленьего рога и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prioris generis sunt olea stillatitia cinnamomi, cariophyllorum etc., posterius sunt pix, oleum tartari dest., cornus cervini etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,27913</weight>
  </para>
  <para id="477">
    <se lang="" variant_id="0">§ 120</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 120</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="478">
    <se lang="russian" variant_id="0">Спирт есть жидкое горючее тело, легко принимающее воду в свой состав.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Spiritus est corpus liquidum inflammabile, aquam in mixtionis consortium facile admittens.</se>
    <weight variant_id="1">0,195</weight>
  </para>
  <para id="479">
    <se lang="russian" variant_id="0">Виды его различаются соответственно природе перебродившего тела, из которого его извлекли, — спирт винный, хлебный и т. д.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Differunt species ejus pro natura corporis fermentati, ex quo elici solent, ut spiritus vini, spiritus frumenti etc.</se>
    <weight variant_id="1">0,285149</weight>
  </para>
  <para id="480">
    <se lang="" variant_id="0">§ 121</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 121</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="481">
    <se lang="russian" variant_id="0">Фосфор или пирофор есть тело, которое на открытом воздухе самопроизвольно загорается сильным пламенем, в темноте испускает свечение,а особенно если его встряхивать.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Phosphorus sive pyrophorus est corpus, quod in libero aëre sponte flammam pernicem concipit, in tenebris lumen fatuum spargit, praesertim si fuerit agitatum.</se>
    <weight variant_id="1">0,282482</weight>
  </para>
  <para id="482">
    <se lang="" variant_id="0">§ 122</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 122</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="483">
    <se lang="russian" variant_id="0">Соками называются выделенные из животных или растений тела, которые разводятся водою и в ней расходятся, а приведенные в твердое состояние могут загораться.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Succi sunt corpora, ex animalibus vel vegetabilibus elicita, quae et in aqua diluuntur atque resolvuntur, et in formam solidam reducta flammam concipere possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,291176</weight>
  </para>
  <para id="484">
    <se lang="russian" variant_id="0">Виды их: мед, камеди, выварки, отвары, желатины, соки выжатые и сиропы — ибо соки бывают жидкими или застывшими.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Species eorum sunt: mella, gummata, decocta, juscula et gelatinae, succi expressi et robi — sunt enim succi liquidi vel concreti.</se>
    <weight variant_id="1">0,41102</weight>
  </para>
  <para id="485">
    <se lang="" variant_id="0">§ 123</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 123</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="486">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мед общеизвестен и не имеет разновидностей помимо того, что бывает разной степени чистоты.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Mel notissimum est, nec variat, nisi diversa puritate.</se>
    <weight variant_id="1">0,10625</weight>
  </para>
  <para id="487">
    <se lang="russian" variant_id="0">Виды камедей различны, соответственно разным свойствам растений, из которых они выделяются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Gummatum species sunt diversae, pro diversa plantarum, ex quibus manant, indole.</se>
    <weight variant_id="1">0,253521</weight>
  </para>
  <para id="488">
    <se lang="russian" variant_id="0">Выварки получаются из растений кипячением в воде и сгущаются испарением.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Decocta ex plantis aqua bulliente eliciuntur et evaporatione inspissantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,285938</weight>
  </para>
  <para id="489">
    <se lang="russian" variant_id="0">Отвары и желатины производятся так же, но из животных.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Juscula et gelatinae eodem fiunt modo, sed ex animalibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,280851</weight>
  </para>
  <para id="490">
    <se lang="russian" variant_id="0">Выжатые соки — соки растений, особенно ягод; они становятся сиропами, когда сгущаются на медленном огне в медоподобную массу.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Succi expressi sunt succi vegetabilium, praesertim baccarum; fiunt autem robi, quando leni calore in mellagineam massam inspissantur.</se>
    <weight variant_id="1">0,275229</weight>
  </para>
  <para id="491">
    <se lang="" variant_id="0">§ 124</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 124</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="492">
    <se lang="russian" variant_id="0">Металлы — тела твердые, ковкие, блестящие; они бывают благородные и неблагородные.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Metalla sunt corpora solida ductilia fulgida suntque nobilia vel ignobilia.</se>
    <weight variant_id="1">0,273134</weight>
  </para>
  <para id="493">
    <se lang="" variant_id="0">§ 125</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 125</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="494">
    <se lang="russian" variant_id="0">Благородные металлы силою огня, без прибавления разъедающего тела, не лишаются металлического вида; неблагородные — от одного прокаливания распадаются в пепел и переходят в стекло.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nobilia metalla ignis vi sine addito corpore corrosivo metallica forma non privantur; ignobilia vero sola ustulatione in cineres fatiscunt et in vitrum abeunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,256522</weight>
  </para>
  <para id="495">
    <se lang="russian" variant_id="0">Первого рода золото и серебро; второго медь, железо, свинец, олово.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Prioris generis sunt aurum et argentum, posterioris cuprum, ferrum, plumbum, stannum.</se>
    <weight variant_id="1">0,213559</weight>
  </para>
  <para id="496">
    <se lang="" variant_id="0">§ 126</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 126</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="497">
    <se lang="russian" variant_id="0">Полуметаллы отличаются от металлов тем, что они не ковки; их насчитывается пять: ртуть, висмут, цинк, мышьяк, королек сурьмы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Semimetalla a metallis eo differunt, quod ductilia non sint; numerantur autem quinque: argentum vivum, wismutum, zincum, arsenicum, regulus antimonii.</se>
    <weight variant_id="1">0,233945</weight>
  </para>
  <para id="498">
    <se lang="" variant_id="0">§ 127</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 127</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="499">
    <se lang="russian" variant_id="0">Земли — твердые тела, рассыпающиеся или порошкообразные, которые могут замешиваться с водою и давать тесто; при прибавлении воды образуют мутную жидкость, из которой выделяется осадок на дне сосуда.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Terrae sunt corpora solida friabilia vel pulverea, quae cum aqua jungi et in pastam subigi possunt; dilutae autem turbidum liquorem exhibent, sedimentum ad fundum vasis demissurum.</se>
    <weight variant_id="1">0,269231</weight>
  </para>
  <para id="500">
    <se lang="" variant_id="0">§ 128</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 128</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="501">
    <se lang="russian" variant_id="0">Камни — твердые крепкие тела, которые в воде не растворяются и не размягчаются в тесто.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Lapides sunt corpora solida, dura, quae in aqua nec solvuntur, nec in pastam emolliuntur.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00584416</weight>
  </para>
  <para id="502">
    <se lang="" variant_id="0">§ 129</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 129</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="503">
    <se lang="russian" variant_id="0">Видов и родов земель и камней очень много, и с ними можно лучше познакомиться из естественной истории и путем непосредственного изучения, чем из описания; а мы, излагая химию, будем исследовать их общие и специфические признаки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Terrarum et lapidum species et genera sunt plurima, quae melius ex historia naturali atque ex inspectione, quam descriptione innotescunt, et nos in tractatione chymica in characteres eorum genericos specificos inquiremus.</se>
    <weight variant_id="1">0,296891</weight>
  </para>
  <para id="504">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава 6</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput 6</se>
    <weight variant_id="1">11,3</weight>
  </para>
  <para id="505">
    <se lang="russian" variant_id="0">О ХИМИЧЕСКОЙ ЛАБОРАТОРИИ И ПОСУДЕ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE LABORATORIO ET SUPELLECTILE CHYMICA</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="506">
    <se lang="" variant_id="0">§ 130</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 130</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="507">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме здания самой лаборатории, надо вкратце описать то, что необходимо для воспроизведения химических операций, а именно: 1) печи, 2) посуду, 3) инструменты, 4) материалы.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter aedem ipsam laboratorii describenda sunt breviter ea, quae ad chymicas operationes exequendas requiruntur — sunt autem ea 1) furni, 2) vasa, 3) instrumenta, 4) materiae.</se>
    <weight variant_id="1">0,774</weight>
  </para>
  <para id="508">
    <se lang="" variant_id="0">§ 131</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 131</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="509">
    <se lang="russian" variant_id="0">Лаборатория должна быть: 1) достаточно просторна и разделена на несколько помещений со шкапами, чтобы можно было свободно производить все операции и хранить в удобных местах химическую посуду; 2) безопасна в пожарном отношении, поэтому выстроена из кирпича или из камня и выведена сводом; 3) снабжена большой трубой, чтобы обеспечить легкий выход вредным дымам и испарениям.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Laboratorium debet esse 1) satis amplum et in aliquot cameras, repositoriis instructas, partitum, ut operationes libere institui et supellex chymica locis convenientibus reponi possit; 2) ab incendii periculo tutum, ideoque ex latere vel lapide exstructum ac fornicatum; 3) fumario capaciore instructum, ut fumis et vaporibus nocivis facilis pateat exitus.</se>
    <weight variant_id="1">0,467379</weight>
  </para>
  <para id="510">
    <se lang="" variant_id="0">§ 132</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 132</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="511">
    <se lang="russian" variant_id="0">Академическая лаборатория, выстроенная щедротами государыни в 1748 году в ботаническом саду из кирпича под моим наблюдением, устроена, как представлено на плане [табл. ~~~ I, фиг. 1] AAAA есть сама лаборатория;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Academicum, quod munificentia Augustae anno 1748 in horto botanico ex lateribus exstructum est, laboratorium quomodo sit, me curante, dispositum, ichnographia repraesentat [tabula 1, fig. 1] AAAA est ipsum laboratorium;</se>
    <weight variant_id="1">0,699024</weight>
  </para>
  <para id="512">
    <se lang="russian" variant_id="0">B — камера, пригодная для взвешивания материй, разделения их и т. д.; C — другая камера, приспособленная для хранения посуды, которая не всегда в употреблении;</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">B est camera ad materias ponderandas, dividendas etc. apta. C altera camera ad supellectilem, quae non semper in usu est, reponendam idonea; </se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="513">
    <se lang="russian" variant_id="0">DDDD — четыре столба, поддерживающие дымовую трубу лаборатории; EEEE — фундаменты печей; F — печь для согревания камеры B зимою; CCCC — помещения для хранения материалов сырых и произведенных химиею, </se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DDDD quatuor columnae, quae fumarium laboratorii sustinent; EEEE fundamenta furnorum; F fornax ad calefaciendam hyeme cameram B; GGGG repositoriae ad conservandas materias crudas et productas per Chymiam; </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="514">
    <se lang="russian" variant_id="0">HHH — шкапы для посуды, которая в лаборатории должна быть под рукою; K — лестница, ведущая на чердак, где хранится запас химической посуды.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">HHH repositoria pro vasis, quae in laboratorio ad manum esse debent; K scala, qua super fornicem ascenditur, ubi sub tecto apparatus supellectilis chymicae servatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,124515</weight>
  </para>
  <para id="515">
    <se lang="" variant_id="0">§ 133</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 133</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="516">
    <se lang="russian" variant_id="0">В лаборатории, предназначенной прежде всего для открытия физических истин при посредстве химии, требуется не больше такого количества печей, какое достаточно для более общих операций, и не превышающих того размера, при котором они могут вместить достаточно материи для производства опытов: ведь эти труды предпринимаются не для получения выгоды, но ради науки.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In laboratorio, quod potissimum ad detegendas per Chymiam veritates physicas destinatur, furni non plures requiruntur, quam quot ad generaliores operationes sufficiant, nec mole majores, quam qui ad experimenta instituenda satis materiae capiant: non enim lucri, sed scientiae gratia labores hi suscipiuntur,</se>
    <weight variant_id="1">-0,0263298</weight>
  </para>
  <para id="517">
    <se lang="russian" variant_id="0">Химик не может быть в достаточной мере осмотрителен, если поставит опыты в количестве, превышающем то, какое может быть охвачено вниманием его мысли.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">nec satis circumspectus esse potest Chymicus, si plura, quam attentio mentis ejusc complectitur, experimenta instituerit.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="518">
    <se lang="" variant_id="0">§ 134</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 134</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="519">
    <se lang="russian" variant_id="0">В нашей лаборатории девять печей, которых нам достаточно, а именно: 1) ll — плавильная печь, 2) mm — пробирная печь, 3) nn — вторая плавильная печь, 4) oo — перегонная печь, 5) pp — печь с сильным дутьем, 6) qq — финифтяная печь, 7) rr — обжигательная печь, 8) ss — печь для варки стекла, 9) tttt — печь для дигерирования или атанор с банею.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">In laboratorio nostro sunt novem furni, qui nobis sufficiunt, nempe: 1) ll furnus fusorius, 2) mm furnus docimasticus, 3) nn iterum furnus fusorius, 4) oo furnus destillatorius, 5) pp furnus anemius validissimus, 6) qq furnus encausticus, 7) rr furnus petrificus, 8) ss furnus vitrarius, 9) tttt furnus digestorius sive athanor cum balneo.</se>
    <weight variant_id="1">1,307</weight>
  </para>
  <para id="520">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме этих печей могут быть применены переносные печи, если они потребуются.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter hos furnos possunt adhiberi furni portatiles, si usus postulet.</se>
    <weight variant_id="1">0,280952</weight>
  </para>
  <para id="521">
    <se lang="" variant_id="0">§ 135</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 135</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="522">
    <se lang="russian" variant_id="0">Мы озаботились устроить две плавильные печи ll и nn, одинаковой величины, ввиду многообразного и ежедневного их употребления, ибо все химические операции, производящиеся огнем, можно в них осуществлять надлежащим образом, если потребует необходимость.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Furnos fusorios ll et nn duos aequalis magnitudinis fieri curavimus ob multiplicem et quotidianum eorum usum: omnes enim operationes chymicae, quae igne perficiuntur, modis convenientibus in illis possunt institui, si necessitas postulaverit.</se>
    <weight variant_id="1">0,378173</weight>
  </para>
  <para id="523">
    <se lang="russian" variant_id="0">В этих печах всегда производится плавление, прокаливание, препарация, закалка, отваривание, амальгамация, цементация, восстановление, детонация и сжигание.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ceterum liquefactio, calcinatio, praeparatio, inrigidatio, decoctio, amalgamatio, caementatio, reductio, detonatio et crematio his in furnis semper solent institui.</se>
    <weight variant_id="1">0,285106</weight>
  </para>
  <para id="524">
    <se lang="" variant_id="0">§ 136</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 136</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="525">
    <se lang="russian" variant_id="0">Пробирная печь mm выстроена с внутренней печкою, окруженной углями, отверстие которой видно через наружную стенку и затворяется сдвижными железными дверцами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Docimasticus furnus mm instructus est furnulo incluso, caroonibus circumdando, cujus ostium per parietem anteriorem patet et tractilibus operculis ferreis occluditur.</se>
    <weight variant_id="1">0,423433</weight>
  </para>
  <para id="526">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наружные стенки печи сделаны из толстой железной пластины и покрыты огнеупорной глиной.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Parietes furni exteriores sunt ex lamina ferrea crassiore parati lutoque, quod igni resistit, muniti;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00972973</weight>
  </para>
  <para id="527">
    <se lang="russian" variant_id="0">Внутренние печи — гончарной работы из огнеупорной жирной земли и поддерживаются железными стержнями, обмазанными глиною.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">furnuli inclusi parantur figulino opere ex terris pinguibus, igni resistentibus, sustinentur virgis ferreis, luto munitis.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="528">
    <se lang="russian" variant_id="0">Кроме купелляции, для которой этот род печей специально предназначен, в ней могут очень удобно производиться все операции, при которых необходим один жар, без пламени (§ 39), и могут наблюдаться соответствующие явления.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter cupellationem, cui hoc furni genus dicatum est, omnes operationes, ubi aestus solus sine flamma adhiberi debet (§ 39), commodissime instituuntur et phaenomena spectari possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,476732</weight>
  </para>
  <para id="529">
    <se lang="" variant_id="0">§ 137</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 137</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="530">
    <se lang="russian" variant_id="0">Перегонная печь имеет два устья: через одно вставляется реторта, после чего оно закрывается кирпичами, так что высовывается только горло реторты, к которому приставляют приемник; заднее устье служит для подкладки углей.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Destillatorius furnus duo habet ostia: per unum vas retortum inseritur, et lateribus occluditur, prospiciente foras collo vasis retorti, ad quod vas recipiens applicatur. ~~~ Posterius ostium carbonibus ingerendis inservit.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00314136</weight>
  </para>
  <para id="531">
    <se lang="russian" variant_id="0">Эта печь кроме перегонки удобна для производства разных опытов остекловывания помощью огня углей, причем горшки со смесью укрепляются глиной на открытом треножнике.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Praeter destillandi usum, percommode inservit hic furnus ad vitrificationis varia tentamina instituenda igne carbonum, ubi ollae cum miscela apertae tripodi insistunt luto firmatae.</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="532">
    <se lang="" variant_id="0">§ 138</se>
    <se lang="" variant_id="1">§ 138</se>
    <weight variant_id="1">12,3</weight>
  </para>
  <para id="533">
    <se lang="russian" variant_id="0">Глава 9</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Caput 9</se>
    <weight variant_id="1">11,3</weight>
  </para>
  <para id="534">
    <se lang="russian" variant_id="0">О СПОСОБЕ ИЗЛОЖЕНИЯ ФИЗИЧЕСКОЙ ХИМИИ</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">DE METHODO CHYMIAM PHYSICAM TRACTANDI</se>
    <weight variant_id="1">0,290909</weight>
  </para>
  <para id="535">
    <se lang="" variant_id="0">§</se>
    <se lang="" variant_id="1">§</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="536">
    <se lang="russian" variant_id="0">Изложив в предыдущем коротко то, что касается собственно химии, — а это сделано для того, чтобы, приступая к исследованию смешанных тел, вы имели в уме как бы картину их общих свойств, важнейших родов их, средств и способов обращения с ними и прочего, сюда относящегося, — мы переходим к тому, что надо призвать из физики в химию, что можно к ней присоединить,а чтобы обе науки благодаря взаимной помощи получили большее развитие и в каждой пролился бы более яркий свет.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hactenus expositis breviter iis, quae proprie Chymiam spectant (quod eum in finem factum est, ut, examen corporum mixtorum inchoaturi, eorum proprietates genericas et genera praecipua, media et modos tractandi reliquaque huc spectantia, quasi in tabula depicta, animis impressa habeatis), accedimus ad ea, quae ex Physica in Chymiam vocari, cum eac conjungi possint, ut mutua opera majora capiant incrementa atque clarius lumen in utraque accendatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,295361</weight>
  </para>
  <para id="537">
    <se lang="" variant_id="0">§</se>
    <se lang="" variant_id="1">§</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="538">
    <se lang="russian" variant_id="0">После ознакомления со смешанными телами при помощи химических операций химики обыкновенно довольствуются тем познанием составных частей тела, которое дается этим способом, и не ищут других путей в их сокровенные глубины; а между тем физика, вооруженная законами математики, указывает их множество.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Corporibus mixtis chymicarum operationum auxilio examinatis, acquiescere in eo solent plerumque Chymici, si, quantum hac methodo datum est, miscibilia illorum cognoverint, nec alias vias in illorum interiora quaerunt, quas tamen Physica, Matheseos legibus munita, quam plurimas affert.</se>
    <weight variant_id="1">0,2892</weight>
  </para>
  <para id="539">
    <se lang="russian" variant_id="0">Частные качества, как мы показали (§ 8), происходят от смешения, и химики обычно поглощены тем, что создают новые частные качества в телах, изменяя смешение.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Qualitates particulares, ut (§ 8) ostendimus, a mixtione proficiscuntur, et Chymici plerumque in eo toti sunt, ut novas qualitates particulares in corporibus producant, mutata eorum mixtione.</se>
    <weight variant_id="1">0,348889</weight>
  </para>
  <para id="540">
    <se lang="russian" variant_id="0">Так как химическими операциями изучается именно смешение, то разум требует не проходить мимо качеств, не исследовав их, когда требуется ясное познание вещей; ведь бессмысленно допытываться причины вещей, недостаточно познакомившись с самими вещами.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cum itaque in mixtionem operationibus chymicis inquiratur, ratio equidem suadet, ipsas qualitates sine examine praetereundas non esse, ubi nempe clara cognitio rerum quaeritur: inquirere in causas rerum, rebus ipsis non satis perspectis, absonum est.</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="541">
    <se lang="russian" variant_id="0">Необходимо поэтому ясно познавать частные качества каждого смешанного тела, подвергаемого химическому исследованию, и, насколько возможно, точно определить и отметить, чтобы — когда будут познаны, при помощи операций, составные части — можно было наблюдать, в чем, насколько и каким образом изменяется данное качество от перемены известной составной части, и чтобы из взаимного соответствия того и другого уяснилась природа одного и истинная причина другого.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Cujuslibet ergo corporis mixti, examini chymico subjiciendi, qualitates particulares clare perspiciendae et, quantum fieri potest, exacte determinandae atque notandae sunt; ut, cognitis operationum ope miscibilibus, observari possit, quid, in quantum et quomodo mutetur aliqua qualitas, certo miscibili mutato, atque ex mutuo utriusque consensu alterius natura, alterius vera causa eliciatur.</se>
    <weight variant_id="1">0,253913</weight>
  </para>
  <para id="542">
    <se lang="" variant_id="0">§</se>
    <se lang="" variant_id="1">§</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="543">
    <se lang="russian" variant_id="0">Среди частных качеств первым является проявляющееся различно в каждом теле: это — удельный вес.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Inter qualitates particulares prima est, quae sese in omni corpore varia offert, gravitas specifica.</se>
    <weight variant_id="1">0,281928</weight>
  </para>
  <para id="544">
    <se lang="russian" variant_id="0">Наиболее известные физики оставили уже достаточно точные его определения; однако до сих пор остается очень много тел, еще не подвергнутых гидростатическому взвешиванию, которые однако заслуживают этого предпочтительно перед другими, уже взвешенными.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Hanc clarissimi Physicorum jam satis exacte determinatam ediderunt; restant tamen adhuc plurima, hydrostatice haud ponderata, quae quidem prae aliis ponderatis id merentur.</se>
    <weight variant_id="1">0,165789</weight>
  </para>
  <para id="545">
    <se lang="russian" variant_id="0">А затем у некоторых взвешенных тел осталась под сомнением чистота их, и не отмечены некоторые обстоятельства.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Item quorundam ponderatorum puritas dubia relicta, et nonnulae circumstantiae omissae sunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,252439</weight>
  </para>
  <para id="546">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому мы должны все, что будет нам встречаться в этом курсе, — и смешанные тела, и их составные части, все, что можно помещать в сосуды и трогать руками, — гидростатически взвешивать и тщательно отмечать при этом все обстоятельства и присоединять это к каждой операции, которой будет подвергнуто тело.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Debemus igitur omnia, quae nobis in hoc curriculo obviam ibunt, mixta et miscibilia, quaecunque vasis coerceri et manibus palpari possint, hydrostatice ponderare atque omnes circumstantias sollicite annotare, idque omne operationi, cui corpus subjectum fuerit, subnectere.</se>
    <weight variant_id="1">0,277406</weight>
  </para>
  <para id="547">
    <se lang="" variant_id="0">§</se>
    <se lang="" variant_id="1">§</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="548">
    <se lang="russian" variant_id="0">После удельного веса идет сцепление частей, из которых состоят смешанные тела.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Specificam gravitatem sequitur partium cohaesio, ex quibus mixta constant.</se>
    <weight variant_id="1">0,291045</weight>
  </para>
  <para id="549">
    <se lang="russian" variant_id="0">Это, правда, изучено для некоторых тел, особенно ковких, путем подвешивания грузов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Haec examinata quidem in quibusdam corporibus, praesertim ductilibus, appensis ponderibus.</se>
    <weight variant_id="1">0,267568</weight>
  </para>
  <para id="550">
    <se lang="russian" variant_id="0">Но насколько различная степень теплоты производит изменение сцепления частей, можно совершенно ясно видеть по плавлению твердых тел и из следующих наших опытов; поэтому прежние опыты не свободны от некоторой недостоверности.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Verum, in quantum varietas caloris cohaesionem partium mutare queat, non obscure ex liquefactione solidorum colligi et ex sequentibus nostris experimentis perspici potest; idcirco experimenta illa omnis incertitudinis expertia esse non possunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,270918</weight>
  </para>
  <para id="551">
    <se lang="russian" variant_id="0">К тому же не отмечалось время, которое протекло между наложением последнего груза и моментом разрыва, а это было бы очень важно отметить, так как если наложенный последний груз чуть больше, чем требуется, то проволока мгновенно обрывается, а если чуть меньше, то проволока последовательно утончается и потом уже разрывается.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Accedit, quod tempus notatum non sit, quod post impositum ultimum pondus ad rupturam elapsum fuit, quod notare maxime interfuit: quandoquidem ultimo impositum pondus, si paulo plus justo fuerit gravius, momento abrumpit filum, si paulo plus justo levius, attenuat filum successive et tandem distrahit.</se>
    <weight variant_id="1">0,279231</weight>
  </para>
  <para id="552">
    <se lang="russian" variant_id="0">Какие приемы и какие инструменты мы придумали для того, чтобы более точно, чем до сих пор, определять сцепление между частями смешанных тел всякого рода, будет видно в следующей главе.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Nos vero quos modos quaeque instrumenta excogitavimus eum in finem, ut omnis generis mixtorum cohaesio inter partes accuratius, quam alias, definiatur, in sequenti capite patebit.</se>
    <weight variant_id="1">0,298077</weight>
  </para>
  <para id="553">
    <se lang="" variant_id="0">§</se>
    <se lang="" variant_id="1">§</se>
    <weight variant_id="1">1,8</weight>
  </para>
  <para id="554">
    <se lang="russian" variant_id="0">Различные степени теплоты, которые тела могут воспринять по своей природе..</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Varii caloris gradus in corporibus, quos pro natura sua suscipere possunt..</se>
    <weight variant_id="1">0,295522</weight>
  </para>
</body>
</html>
