<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="russian" variant_id="0">Франциску Марии Цанотти, секретарю славной Болонской академии, мужу знаменитейшему, известнейшему и ученейшему, особыми заслугами научными прославленному, Михайло Ломоносов, статский советник е. и. в. всея России, профессор химии в Петербургской Академии, шлет нижайший привет.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Viro celeberrimo, perillustri, doctissimo Francisco Mariae Zanotto Inclytae Academiae scientiarum Instituti Bononiensis a secretis, dignissimoa, singularibus in orbe litterario meritis excellentissimo Michael Lomonosow Sacrae Caesareae Ma[j]estatis omnium Rossiarum consiliarius status, chymiae professor in Acad[emia] Petropol[itana] P.. O. ~~~ S. P.. D. ~~~</se>
    <weight variant_id="1">-0,0365854</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="russian" variant_id="0">Получив любезнейшее письмо ваше, которым пожелали вы благожелательно меня уведомить о моем избрании всеми академиками в члены славной Болонской академии наук, весьма радуюсь и изъявляю вам великую благодарность, муж знаменитейший, за такую услугу вашу, а также всему славнейшему собранию и постараюсь, насколько в моих силах, отплатить за это.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Acceptis himanitatis plenis tuis litteris, quibus me in vestram inclytam Academiam scientiarum instituti Bononiensis communi omnium Academicorum consensu cooptatum esse indicare benevolentissime voluisti, gaudeo vehementer gratiasque quam maximas pro tanto officio Tibi, vir celeberrime, atque integro illustrissimo coetui ago, et quantum in me situm est, referre curabo.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0146465</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="russian" variant_id="0">Полагаю, что человеку, преданному науке, ничто не бывает столь приятно, как одобрение людей, чьи великие и славные заслуги в науке всему миру и ученой среде так известны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Etenim nil gratius contingere posse homini litterarum studiis dedito existimo, quam esse probatum viris, quorum spectatissima atque ingentia in scientiis merita per orbem litterarium et ubique gentium percrebuerunt.</se>
    <weight variant_id="1">0,208966</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="russian" variant_id="0">Поэтому я решил, что мне нужно приложить все силы, чтобы в дальнейшем хоть сколько-то соответствоватьж тем похвалам, коих я недостоин, и представить вашей Академии, которую дерзаю почитать отныне и своею, плоды моих трудов.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Idcirco maxime enitendum mihi esse apud me statui ut iis encomiis, quorum equidem haud me dignor honore, quantulumcunque in posterum respondere,c et Academiae vestrae, quam nunc etiam meam nuncupare jam auspiciis vestris audeo, lucubrationibus meis satisfacere possim.</se>
    <weight variant_id="1">0,235937</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="russian" variant_id="0">В числе их находятся мои наблюдения и построенные на них вычисления относительно колебаний маятника для наблюдения перемещения центра земли, каковой маятник описан в моем рассуждении о бо́льшей точности морского пути, а также изменения высот в там же предложенном запаянном барометре.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Ex numero earum erunt observationes meae et inde deducta ratiocinia circa nutationes penduli centroscopici descripti in Meditationibus meis de via navis certius determinanda §. ~~~ Item variationes altitudinum barometri sigillati ibidem propositi §.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0200461</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="russian" variant_id="0">Все это начато в 1759 г. и до сего дня продолжается, поскольку позволяют остальные мои обязанности и здоровье.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Quae omnia initium sumserunt anno 1759 et hunc usque in diem continuantur, quantum quidem reliqua munera et valetudo mihi concedunt.</se>
    <weight variant_id="1">1,97301</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="russian" variant_id="0">И, наконец, наблюдения над явлениями электрическими, которые в воздухем можно видеть и которые называются северным сиянием; истечение их в установленные на крышах электрические острия мне удалось видеть собственными глазами, так как прошедшей зимой и нынешней ранней весной эти явления против обыкновения случались часто и были весьма заметны.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Denique observationes electricae in aëreg praebentibus sese spectatum auroris ut vocant borealibus, quarum verum influxum in erectas supra tectum sagittas electricas manifesto deprehendere mihi licuit, cum elapsa hieme et hoc primo vere ejusmodi spectacula praeter mores frequentia et luculentia contigerint.</se>
    <weight variant_id="1">0,268889</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="russian" variant_id="0">Все это находится в печати и, как скоро появится в свет, будет отправленоб знаменитую Болонскую академию, на ее просвещеннейший суд</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Omnia haec jam sub praelo sunt, et quam primum lucem aspicient, ad illustrissimam Academiam Bononiensem properabunt, judicio illius gravissimo se submissura. ~~~</se>
    <weight variant_id="1">-0,0100352</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="russian" variant_id="0">Прощайте, муж знаменитейший, не лишите меня и впредь вашей благожелательности, не откажите изъявить вашим ученейшим и знаменитейшим коллегам мое уважение, готовность к услугам и признательность.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Vale Vir celeberrime mihique ut coepisti benevolentissime favere atque collegis doctissimis ac praestantissimis officia et obsequia mea gratumque animum ulterius commendare non desiste.</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="russian" variant_id="0">Петербург 9 мая ст. ст. 1764 г.</se>
    <se lang="latin" variant_id="1">Dabam Petropoli 9 Maji St. ~~~ V.. Anno 1764.</se>
    <weight variant_id="1">2,7275</weight>
  </para>
</body>
</html>
